<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<appendix xml:id="bio"
	lang="es" version="5.0" 
	xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" 
	xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
	xmlns:xl="http://www.w3.org/1999/xlink">
  <title>Autores</title>
  <section xml:id="bio01">
  	<title>Julio Alonso Arévalo</title>
  	<informalfigure xml:id="bio01img">
	  	<mediaobject>
	  		<imageobject>
	  			<imagedata fileref="Images/INF-2-041.jpg" />
	  		</imageobject>
	  		<caption>
	  			<para>
	  				Julio Alonso Arévalo 
	  			</para>
	  		</caption>
	  	</mediaobject>
	</informalfigure>
	<para>
		Julio Alonso Arévalo es Jefe de Biblioteca de la Facultad de Traducción y Documentación de la Universidad de Salamanca. Es creador y coordinador 
		de la lista de información en Documentación InfoDOC. Desde hace más de diez años pertenece al Grupo RCLIS desde donde se han impulsado proyectos 
		tan destacados como DoIS (Documents in Information Science) y el archivo abierto E-LIS (Eprints in Library and Information Science).Es autor de 
		diferentes artículos y presentaciones a cursos y reuniones cientificas, con una orientación hacia los recursos de apoyo a la investigación y al 
		acceso abierto a la producción intelectual.
	</para>
  </section>
  <section xml:id="bio02">
  	<title>Inma Subirats Coll</title>
  	<informalfigure xml:id="bio02img">
	  	<mediaobject>
	  		<imageobject>
	  			<imagedata fileref="Images/INF-2-040.jpg" />
	  		</imageobject>
	  		<caption>
	  			<para>
	  				Inma Subirats Coll 
	  			</para>
	  		</caption>
	  	</mediaobject>
	</informalfigure>
	<para>
		Imma Subirats Coll es Licenciada en Documentación por la Universidad de Barcelona. Actualmente trabaja en la Food and Agriculture Organization (FAO) 
		de las Naciones Unidas como especialista en gestión de la información. Colabora en la creación del archivo abierto de la FAO así como en proyectos 
		internacionales para la promoción y gestión del libre acceso a la información científica dentro del campo de la agricultura, pesca y foresta. Ha 
		publicado varios trabajos sobre acceso abierto a la información científica, bibliotecas digitales y gestión de información electrónica. Es coordinadora 
		y responsable de E-LIS, Eprints in Library and Information Science, repositorio temático dedicado a la Biblioteconomía y Documentación creado en el 2003.
	</para>
  </section>
  <section xml:id="bio03">
  	<title>María Luisa Martínez Conde</title>
  	<informalfigure xml:id="bio03img">
	  	<mediaobject>
	  		<imageobject>
	  			<imagedata fileref="Images/INF-2-042.jpg" />
	  		</imageobject>
	  		<caption>
	  			<para>
	  				María Luisa Martínez Conde 
	  			</para>
	  		</caption>
	  	</mediaobject>
	</informalfigure>
	<para>
		María Luisa Martínez Conde pertenece al Cuerpo Facultativo de Archiveros, Bibliotecarios y Arqueólogos. Ha sido Jefe del Servicio de Bases de 
		Datos Bibliográficas de la Biblioteca Nacional y Consejera Técnica de la Subdirección General de Coordinación Bibliotecaria. Actualmente es jefe 
		del Área de Proyectos de la SGCB, entre los que se encuentran el Directorio y Recolector de Recursos Digitales, la Biblioteca Virtual de Prensa 
		Histórica y la Biblioteca Virtual del Patrimonio Bibliográfico. Ha sido miembro del comité permanente de la Sección de Tecnologías de la 
		Información de IFLA y participa en el proyecto EuropeanaLocal que tiene entre sus objetivos promover la implementación de repositorios OAI-PMH 
		en el área de las bibliotecas regionales y locales.
	</para>
  </section>
</appendix>