<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<chapter xml:id="ch01"
	lang="es" version="5.0" 
	xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" 
	xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
	xmlns:xl="http://www.w3.org/1999/xlink">
  <title>Edición electrónica y comunicación científica</title>

  <section xml:id="ch01a">
    <title>Cambios en la difusión científica</title>
    <para>
    	En la era de las redes y tecnologías de la información, favorecer la comunicación más abierta posible a los resultados de la 
    	investigación científica se ha convertido en una reflexión y un compromiso de científicos, instituciones y gestores de la 
    	información.
    </para>
    <para>
    	El movimiento para el Acceso Abierto ha desarrollado en muy poco tiempo un alto nivel de madurez en la renovación de los 
    	modelos de comunicación científica y el planteamiento de alternativas sostenibles a los modelos existentes. La idea de 
    	Acceso Abierto no está exenta de controversia y de división de opiniones. Ello conlleva profundas reflexiones en diversos 
    	ámbitos, como son los relativos a la calidad, visibilidad e impacto de los resultados de la investigación, la gestión de 
    	los derechos de autor, la garantía de preservación digital y la viabilidad comercial.
    </para>
    <para>
    	La nueva situación requiere plantear políticas y mecanismos de comunicación diferentes, en los que los flujos de difusión 
    	sean más rápidos y eficaces. Ésta situación es ya una realidad en aquellas áreas científicas más emergentes, donde la 
    	necesidad de comunicar en un tiempo reducido forma parte de la razón de ser de la investigación.
    </para>
    <para>
    	Los repositorios digitales y las revistas de Acceso Abierto constituyen una alternativa de creciente importancia para la 
    	comunicación pública de documentos científicos, que aprovechan las posibilidades que ofrece Internet para la difusión del 
    	conocimiento más allá de las restricciones marcadas por los intereses comerciales.
    </para>
    <para>
    	Los dos fundamentos no escritos de la ciencia son la lógica del descubrimiento y la universalidad de la misma. La expansión 
    	de Internet ha puesto en manos de los propios científicos la posibilidad de reapropiarse de las condiciones de producción, 
    	difusión y uso de los productos de la ciencia <superscript><xref linkend="ch01n1" /></superscript>. La 
    	comunicación científica es esencial a la naturaleza y práctica de la 
    	ciencia, y esta presente en todas las etapas del proceso de investigación. La estructura de la relación entre el flujo de 
    	información y el público al que va dirigido el conocimiento se ha visto modificada a lo largo del tiempo en virtud de las 
    	diferentes técnicas y soportes utilizados en el proceso <superscript><xref linkend="ch01n2" /></superscript>.
    </para>
    <para>
    	Durante los últimos años, las innovaciones tecnológicas han transformado la manera en que se procesa, se guarda, se accede, 
    	se comparte y se analiza la información. Las tecnologías de la información han introducido cambios de importante alcance en 
    	este proceso estanco durante siglos. La invención de la imprenta supuso la necesidad de especialización, la creación de unas 
    	infraestructuras industriales y	comerciales necesarias para la edición de los trabajos científicos. El factor fundamental en 
    	este proceso ha sido el cambio de soporte, del formato tradicional impreso al digital. Este tipo de fenómenos están influyendo 
    	en la estructura general del sistema de comunicación científica, transformando las funciones y los papeles de los diferentes 
    	actores. Por esto, los modelos tradicionales de edición y comunicación académica están sujetos permanentemente a nuevos 
    	análisis en el contexto del panorama actual definido por las tecnologías de la información <superscript><xref linkend="ch01n3" /></superscript>.
    </para>
    <para>
    	Aunque haya cambiado el contexto, la inercia del sistema de comunicación científica tradicional sigue ejerciendo una fuerte 
    	influencia sobre el medio. Para muchos investigadores sigue siendo muy relevante la publicación en revistas científicas con 
    	un alto impacto, ya que buena parte de los méritos y beneficios académicos siguen teniendo estos valores como preferenciales 
    	para la obtención de grados, financiación de proyectos, etc. En ciertas disciplinas altamente dinámicas, como es la física, 
    	donde ya preexistía un sistema de comunicación científica, en el que los <emphasis>preprints</emphasis> eran un elemento 
    	fundamental, ya se ha operado el cambio, siendo éste el principal medio para la comunicación de los resultados de investigación. 
    	Al cabo de un año de haberse iniciado el servicio de <emphasis>preprints</emphasis> en la física teórica de alta energía a 
    	comienzos de los años noventa, se convirtió en el procedimiento normalizado para divulgar información en este 
    	campo <superscript><xref linkend="ch01n4"/></superscript>.
    </para>
    <para>
    	Otro fenómeno a tener en cuenta es el denominado como “sobreinformación”. A través de las redes encontramos tanta información 
    	que se hace difícil el acceso intelectual a la realmente relevante, por lo cual se hace necesario establecer buenos canales 
    	de comunicación de información especializada.
    </para>
    <para>
    	En conclusión, los cambios en la estructura de los sistemas de comunicación científica, al menos por ahora, serán 
    	probablemente más evolucionarios que revolucionarios <superscript><xref linkend="ch01n5" /></superscript>, y los nuevos sistemas coexistirán con el más tradicional. Sin embargo 
    	los cambios operados en el sistema de comunicación por los repositorios parecen irreversibles, existiendo un interés directo 
    	de gobiernos, instituciones internacionales y organismos públicos en este fenómeno, ya que se que ha movilizado tanto a 
    	investigadores como a gestores de la información.
    </para>
  </section>
  <section xml:id="ch01b">
  	<title>Pautas de consumo y comunicación científica</title>
  	<para>
  		La historia de la comunicación científica es la del incremento del acceso a la información <superscript><xref linkend="ch01n6" />
  		</superscript>. La imprenta, en su día, posibilitó la reproducción múltiple de ejemplares. Durante siglos, la obra 
  		impresa ha permanecido como el medio fundamental a través del cual los investigadores comunicaban los resultados de 
  		sus trabajos, al que se incorporaba un sistema de control de calidad consistente en la revisión por un comité de pares 
  		o expertos en el tema antes de ser aceptados para su publicación final. La revista científica es la herramienta fundamental 
  		de comunicación entre los investigadores desde hace trescientos cincuenta años, con la aparición del Journal de Sçavants 
  		(1665). Las revistas tuvieron un valor esencial para los investigadores porque les proporcionaba la posibilidad de aprender 
  		y comunicar rápidamente los resultados de las últimas investigaciones llevadas a cabo, en contraposición al libro que se 
  		consolidaba como el soporte ideal para almacenar el saber consolidado. Uno de los aspectos más valorado por los 
  		investigadores es el de la inmediatez a la hora de compartir nuevos resultados y la prioridad de hacerlo antes que otros. 
  		Según Peter Suber, los autores se verían suficientemente recompensados de estas ventajas que ofrecían las revistas y 
  		aceptaron como pauta común no recibir beneficios económicos por la publicación de sus artículos, cuestión que se ha mantenido 
  		a lo largo del tiempo.
  	</para>
  	<para>
  		El acceso abierto era difícilmente posible en la época de la imprenta, donde, para hacer copias de cualquier obra, se 
  		necesitaba una infraestructura económica-empresarial, industrial y comercial. Lo que va a incidir en el cambio de modelo 
  		es la incorporación de la tecnología digital, especialmente la llegada de la World Wide Web a finales de los años 80, 
  		así como la aparición del formato gráfico a principios de los años 90. Ello va a tener unas implicaciones más allá del 
  		aspecto formal, que se van a hacer notar en el sistema de comunicación científica, en su comercialización y sobre el 
  		propio producto.
  	</para>
  	<para>
  		La comunicación científica es esencial a la propia naturaleza y práctica de la ciencia y está presente en todas las 
  		etapas del proceso de investigación. Ésta tiene unas características que podríamos decir inherentes:
  	</para>
  	<itemizedlist>
  		<listitem>
  			Lógica: es decir, que la investigación científica debe basarse en un proceso de discusión razonado y coherente.
  		</listitem>
  		<listitem>
  			Universalidad: se trata de un principio que deriva de la propia declaración de Derechos Humanos, que considera 
  			que los resultados de la investigación científica son patrimonio de la humanidad y están al servicio de ésta.
  		</listitem>
  		<listitem>
  			Interdisciplinariedad: dado que, en general, los científicos abordan problemas cada vez más complejos concernientes 
  			a ámbitos de diferentes áreas científicas, que es necesario investigar con equipos de especialistas.
  		</listitem>
  	</itemizedlist>
  	<para>
  		La aplicación de las tecnologías y las redes de la información posibilita que los resultados de la investigación puedan 
  		estar a disposición del resto de la comunidad científica de manera universal e inmediata. Uno de los efectos más claros 
  		es la reducción del tiempo existente desde que el documento es publicado hasta que recibe su primera cita 
  		(<emphasis xml:lang="en">Citation latency</emphasis>), que es una medida de eficiencia de la comunicación científica. Pero, 
  		paradójicamente, la transferencia de información cuenta con dos importantes barreras: la barrera económica y la barrera 
  		intelectual.
  	</para>
  	<para>
  		En el sistema de suscripción tradicional, el poder disponer de publicaciones relevantes y tener un buen índice de impacto 
  		depende entre otras cuestiones de la disponibilidad económica de nuestra organización para acceder a la literatura 
  		científica de calidad<superscript><xref linkend="ch01n7" /></superscript>. Pero también se da una paradoja en sí mismo, 
  		ya que una barrera económica es una barrera de acceso-impacto.
  	</para>
  	<para>
  		La barrera económica viene dada por lo que se ha denominado “brecha digital”. Si, por una parte, con el fenómeno tecnológico 
  		científicos de todo el mundo son más visibles a la ciencia internacional y los científicos de países menos desarrollados van 
  		cobrando cada vez más relevancia en el marco mundial, por otra parte, cada vez se esta produciendo una polarización más 
  		fuerte entre países que disponen de recursos para adquirir la buena información y aquellos otros que no disponen de medios 
  		para acceder a ella. De manera que a otras brechas se añade esta otra que redunda aún más en el subdesarrollo.
  	</para>
  	<para>
  		La elección de una revista por parte de un investigador para publicar su trabajo obedece a lo que se conoce como factor 
  		de impacto, una medición de calidad desarrollada por Gardfield y aplicada por el ISI, que es reconocida como un elemento 
  		imprescindible de cara a la adquisición de grados, promoción y obtención de proyectos, fondos y becas. Esta evaluación 
  		se efectúa en base a dos mediciones: una colectiva, que es el factor de impacto que tiene la revista en sí respecto al 
  		resto, y una individual, que viene determinada por las citas recibidas por el artículo en particular
  	</para>
  	<para>
  		En lo referente a la evaluación de los resultados de la investigación, el formato digital introduce la posibilidad de 
  		disponer de otras mediciones relacionadas con la interoperatividad y los enlaces, además de las citaciones, como son 
  		el número de descargas de un documento y su relación con el número de citas que reciba el documento en el futuro. Estas 
  		nuevas mediciones parecen manifestar un punto de vista más real acerca del impacto, influencia e información sobre la 
  		comunidad científica
  	</para>
  </section>
  <section xml:id="ch01c">
  	<title>La revista electrónica</title>
  	<para>
  		Hasta los años 90, las revistas eran publicadas en formato impreso exclusivamente; a partir de entonces empiezan a 
  		aparecer las primeras publicaciones electrónicas, que únicamente vienen a ser contrapartes de la edición impresa. Al 
  		principio, hay una cierta resistencia por parte de los bibliotecarios y de los investigadores. A estas iniciales 
  		reticencias pronto le sigue el convencimiento de las ventajas que supone el acceso inmediato independientemente 
  		de las coordenadas espacio-temporales, además de otras ventajas de valor añadido, tales como hiperenlaces, gráficos 
  		y posibilidad de realizar búsquedas.
  	</para>
  	<note>
  		<para>
  			Una ventaja del formato electrónico es la capacidad de disponibilidad y difusión inmediata, con el consecuente 
  			ahorro en almacenamiento y gastos de distribución
  		</para>
  	</note>
  	<para>
  		Hay que poner de manifiesto que las actitudes y conductas varían de una disciplina a otra. En el campo de las 
  		humanidades, este proceso ha sido más lento, ya que por encima de la revista, el vehículo fundamental de comunicación 
  		sigue siendo el libro.
  	</para>
  	<para>
  		El libro en su formato electrónico no ha tenido la misma aceptación que la revista, cuyo formato compartimentado en 
  		artículos de una decena de hojas parece haber sido clave, para ser descargado, ser impreso y ser cómodamente leído.
  	</para>
  	<para>
  		A pesar del cambio de soporte, sin embargo, no se han dado cambios especialmente significativos en cuanto al proceso 
  		de edición. Normalmente, en la revista electrónica, al igual que ocurría con la revista en papel, la revisión de un 
  		artículo es llevada a cabo por un grupo de expertos, que son quienes forman el comité científico de la publicación, 
  		que hacen una revisión más o menos exhaustiva de forma y contenido, siendo el autor quien, en virtud a los comentarios 
  		expresados, hace los cambios oportunos para su definitiva aceptación.
  	</para>
  	<para>
  		Una ventaja del formato electrónico es la capacidad de disponibilidad y difusión inmediata, con el consecuente ahorro 
  		en almacenamiento y gastos de distribución. También a partir de la edición electrónica se pueden obtener datos bastante 
  		precisos relativos a su uso: estadísticas de consultas, descargas, procedencia, etc.
  	</para>
  	<para>
  		La adaptación al entorno digital ha supuesto nuevos y diferentes planteamientos en la relación existente entre proveedores 
  		y gestores de información. Durante siglos, la relación ha sido la existencia de un grupo editorial y/o distribuidor 
  		que publicaba un número de revistas determinado, al que se suscribía una biblioteca o un centro de investigación, 
  		seleccionando cada revista de manera individual y a un precio unitario para todas las instituciones que la compraban. 
  		Además, cuando se cancelaba la suscripción, y la biblioteca dejaba de recibir los nuevos números, se conservaba la 
  		colección hasta la fecha que había pagado, ya que compraba el soporte.
  	</para>
  	<para>
  		El nuevo modelo de oferta por paquetes consiste en la adquisición de licencias de acceso a los recursos electrónicos 
  		de forma múltiple, de manera que el precio final de la licencia variará en función de diferentes cuestiones, tales como 
  		tipo de licencia (usuario, multiusuario, campus), niveles de acceso, número de usuarios potenciales, etc. De manera que 
  		es necesario negociar los precios de las licencias para poder tener unas condiciones lo más óptimas para nuestros 
  		usuarios, al menor precio posible.
  	</para>
  	<para>
  		En general, la contratación/suscripción se hace en base a <emphasis>paquetes</emphasis> de revistas y no a títulos 
  		individuales. De esta manera, una entidad gestora lo que hace es suscribirse a los paquetes que disponen de las 
  		principales revistas que son del interés de su comunidad investigadora. En la mayoría de los casos, los productos 
  		que recibe suelen alcanzar la colección retrospectiva que dispone la revista en formato electrónico, que dependiendo 
  		del editor viene a ser una media de 4 a 6 años aproximadamente<superscript><xref linkend="ch01n8" /></superscript>. 
  		Cuando el suscriptor cancela el paquete, en muchos casos, deja de disponer de esa colección digital, ya que ha pagado 
  		suscripción por el acceso y no por la propiedad de la revista. En menor medida, otros editores proporcionan los 
  		CD-ROM de lo que fue contratado en la suscripción.
  	</para>
  	<para>
  		Hace unos años era práctica habitual que si se disponía de una revista en formato impreso, el distribuidor permitía que 
  		la entidad suscriptora accediera al documento en digital; últimamente parece ser que la práctica es que se pague una 
  		tasa adicional por el acceso al formato digital.
  	</para>
  	<para>
  		El gran beneficio de este sistema es que a través de la negociación cooperativa de licencias de adquisiciones cualquiera 
  		de las bibliotecas participantes por un poco más de dinero, accede a una mucho mayor cantidad de publicaciones que en 
  		condiciones individuales superarían sus presupuestos con creces.
  	</para>
  	<para>
  		Uno de los argumentos que la industria editorial argumenta para el incremento de los precios es que la revista 
  		electrónica conlleva unos servicios de valor añadido que justifican tal coste. Entre ellos estaría la posibilidad de 
  		recuperar cualquier artículo a través de una búsqueda indexada por diferentes puntos de acceso. También hay que 
  		mencionar la capacidad del formato digital para facilitar el acceso múltiple; es decir, que varios investigadores 
  		pueden acceder a un mismo contenido, descargarlo en su ordenador o visualizarlo de manera simultánea, no condicionados 
  		por parámetros espacio-temporales. Las revistas también incluyen servicios de alerta, de manera que, cuando se edita un 
  		nuevo número, el investigador recibe por correo electrónico el sumario de la revista o revistas que son de su interés.
  	</para>
  	<para>
  		La cantidad total de publicaciones disponibles, a través de los paquetes es muy superior al total de que disponía la 
  		biblioteca por suscripción individual. De manera que los comerciales argumentan que el precio medio por publicación 
  		es mucho más bajo. Además, no existen problemas de almacenamiento y mantenimiento de la colección, que en la mayoría 
  		de las grandes bibliotecas empezaba a ser un problema importante.
  	</para>
  	<para>
  		No hay ningún análisis de coste-beneficio al respecto, pero cuando se hace un análisis de coste por acceso, las cifras 
  		son verdaderamente alarmantes. Un estudio desarrollado por la Universidad de Wisconsin calcula el coste por acceso de 
  		8,25$ por uso sobre una contratación total de 14.669$<superscript><xref linkend="ch01n9" /></superscript>. En casos donde 
  		la contratación es menor el precio por uso es superior. Así, en el <emphasis xml:lang="fr">Hospital Medicine</emphasis> 
  		con una suscripción total de 938$ el coste por acceso suponía 66,33 $. Sin embargo, prescindir de estas fuentes de 
  		información para cualquier grupo de investigadores supone una pérdida importante en su capacidad investigadora.
  	</para>
  </section>
  <section xml:id="ch01d">
  	<title>Crisis de la comunicación científica</title>
  	<para>
  		El rápido desarrollo de Internet ha contribuido a crear nuevas necesidades de información que tradicionalmente no se 
  		plateaban por sus deficientes posibilidades de acceso<superscript><xref linkend="ch01n10" /></superscript>. Por otro lado, 
  		se da una situación de monopolio en unas pocas empresas comerciales que son quienes concentran las más prestigiosas revistas 
  		que son esenciales para la difusión de las nuevas ideas y la investigación. Esta situación de monopolio ha sido uno de los 
  		factores clave en el incremento del precio de las suscripciones a revistas. Planteándose una situación irregular en la que 
  		los organismos públicos dedican una buena parte de sus recursos a financiar investigaciones, cuyos resultados terminan siendo 
  		comercializados por empresas privadas que obtienen unos amplios márgenes de beneficios por su edición y que no están 
  		disponibles para el resto de la sociedad.
  	</para>
  	<informalfigure xml:id="ch01f1" xreflabel="Fig 1">
	  	<mediaobject>
	  		<imageobject>
	  			<imagedata fileref="Images/INF-2-009.jpg" />
	  		</imageobject>
	  		<caption>
	  			<para>
	  				Coste de libros y revistas 1986-2002. Fuente: American Research Libraries. <link xl:href="http://www.creativechange.org" />
	  			</para>
	  		</caption>
	  	</mediaobject>
  	</informalfigure>
  	<para>
  		Durante los últimos años, el incremento anual de las suscripciones ha excedido con creces la media de la inflación. En el 
  		gráfico (<xref linkend="ch01f1" />) de la <emphasis xml:id="en">Asociation of Research Libraries</emphasis> (ARL) podemos 
  		apreciar la evolución de los precios de compra de libros y revistas en el periodo 1986-2002; mientras que la compra de 
  		libros sigue una línea paralela a la inflación (en torno al 3,1 % anual), las revistas científicas para ese mismo periodo 
  		tienen un incremento progresivo muy superior a la inflación (227%), lo que supone un incremento medio anual del precio 
  		de la suscripción cercano al 15 %. Esta situación es más grave para aquellos países en vías de desarrollo que no disponen 
  		de recursos para comprar información de <emphasis>calidad</emphasis>. Produciéndose una contrariedad en sí misma que 
  		es la posibilidad de acceder a una red de comunicación mundial
  	</para>
  	<para>
  		Ante esta situación, las bibliotecas han adoptado estrategias tales como cancelaciones, incremento del presupuesto para 
  		suscripciones en detrimento de la compra de monografías, compras consorciadas y nuevos planteamientos respecto a la 
  		comunicación académica. En la base de esta búsqueda de alternativas está el nacimiento y desarrollo del movimiento para 
  		el acceso abierto, que intenta limitar las restricciones impuestas por los editores.
  	</para>
  	<para>
  		La crisis de precios es el factor desencadenante del movimiento para el acceso abierto, pero por sí misma no podría 
  		explicar el fenómeno, en cuyo fondo subyace el desarrollo y aprovechamiento de las redes de información que posibilitan 
  		compartir el conocimiento de manera inmediata.
  	</para>
  </section>
  <section xml:id="ch01e">
  	<title>Notas del capítulo 1</title>
  	<bibliolist>
  		<!-- Ejemplo
  		<bibliomixed>
		  <bibliomset relation='article'>Walsh, Norman.
		    <title role='article'>Introduction to Cascading Style Sheets</title>.
		  </bibliomset>
		  <bibliomset relation='journal'>
		    <title>The World Wide Web Journal</title> 
		    <volumenum>2</volumenum><issuenum>1</issuenum>.
		    <publishername>O'Reilly &amp; Associates, Inc.</publishername> and
		    The World Wide Web Consortium. Winter, 1996</bibliomset>.
		</bibliomixed>
		-->
  		<bibliomixed xml:id="ch01n1" xreflabel="1">
  			<bibliomset relation="article">
  				Rodríguez, Joaquín.
  				<title role="article">Ciencia y comunicación científica: edición digital y otros fundamentos del libre acceso al conocimiento</title> 
  				en <citetitle pubwork="journal">El profesional de la información</citetitle>, <volumenum>vol. 14</volumenum>, <issuenum>n. 4</issuenum> 
  				<pubdate>(2005)</pubdate> <pagenums>pp. 246-254.</pagenums> 
  				URL: <link xl:href="http://www.elprofesionaldelainformacion.com/estadisticas/download.php?id=3" /> 
  				<date>[Consultado 4 de Junio de 2008].</date>
  			</bibliomset>
  		</bibliomixed>
  		<bibliomixed xml:id="ch01n2" xreflabel="2">
  			<bibliomset relation="article">
  				Alburquerque Barreto, A. d.
  				<title role="article">Cambio estructural en el flujo del conocimiento: la comunicación electrónica</title> 
  				en <citetitle pubwork="journal">ACIMED</citetitle>, <volumenum>Vol. 9</volumenum>, <issuenum>No. 1</issuenum> 
  				<pubdate>(2001)</pubdate>. <link xl:href="http://bvs.sld.cu/revistas/aci/vol9_s_01/sci04100.htm" /> 
  				<date>[Consultado 4 de Junio de 2008]</date>.
  			</bibliomset>
  		</bibliomixed>
  		<bibliomixed xml:id="ch01n3" xreflabel="3">
  			<bibliomset relation="article">
  				Russell, Jane M.
  				<title relation="article">La comunicación científica a comienzos del siglo XXI</title> 
  				en <citetitle pubwork="journal">Revista internacional de ciencias sociales</citetitle> <issuenum>n.168</issuenum> 
  				<pubdate>(2001)</pubdate>. <link xl:href="http://www.campus-oei.org/salactsi/rusell.pdf" /> 
  				<date>[Consultado 4 de Junio de 2008].</date>
  			</bibliomset>
  		</bibliomixed>
  		<bibliomixed xml:id="ch01n4" xreflabel="4">
  			La edición digital de arXiv de la Cornell University tiene almacenados actualmente casi medio millón de documentos del campo de la Física, Matematicas.
  		</bibliomixed>
  		<bibliomixed xml:id="ch01n5" xreflabel="5">
  			Russell, Jane M. op. cit.
  		</bibliomixed>
  		<bibliomixed xml:id="ch01n6" xreflabel="6">
  			<bibliomset relation="article">
  				Kurtz, Michael and Brody, Tim. 
  				<title relation="article">The impact loss to authors and research?</title>. 
  				En: <citetitle pubwork="book">Jacobs, N., (Ed) Open Access: Key Strategic, Technical and Economic Aspects.</citetitle> 
  				<publisher><address><city>Oxford</city></address>: <publishername>Chandos</publishername></publisher>, <pubdate>2006</pubdate>. 
  				URL: <link xl:href="http://eprints.soton.ac.uk/40867/02/chapter5distro.pdf" /> <date>[Consultado el 14 abril 2008]</date>.
  			</bibliomset>
  		</bibliomixed>
  		<bibliomixed xml:id="ch01n7" xreflabel="7">
  			<bibliomset relation="article">
  				Guédon, Jean-Claude. 
  				<title relation="article">Open access: a symptom and a promise?</title>. 
  				En: <citetitle pubwork="book">Jacobs, N., (Ed) Open Access: Key Strategic, Technical and Economic Aspects.</citetitle> 
  				<publisher><address><city>Oxford</city></address>: <publishername>Chandos,</publishername></publisher> <pubdate>2006.</pubdate> <issuenum>cap. 3.</issuenum>
  			</bibliomset>
  		</bibliomixed>
  		<bibliomixed xml:id="ch01n8" xreflabel="8">
  			<bibliomset relation="article">
  				Rodríguez Bravo, B. and Díez Alvite, M. L., 
  				<title relation="article">Análisis de los contenidos distribuidos por proveedores de publicaciones electrónicas.</title> 
  				<citetitle pubwork="journal">El profesional de la información</citetitle>, <volumenum>Vol. 13</volumenum>, 
  				<issuenum>No. 6</issuenum>, <pubdate>2004</pubdate>, <pagenums>pp. 441-149</pagenums>.
  			</bibliomset>
  		</bibliomixed>
  		<bibliomixed xml:id="ch01n9" xreflabel="9">
  			<bibliomset relation="article">
  				Drott, M. C. 
  				<title relation="article">Open Access</title>. 
  				<citetitle pubwork="journal">Annual Review of Information Science and Technology (ARIST)</citetitle>, 
  				<volumenum>Vol.40</volumenum>, <pubdate>2006</pubdate>, <pagenums>pp. 79-109</pagenums>.
  			</bibliomset>
  		</bibliomixed>
  		<bibliomixed xml:id="ch01n10" xreflabel="10">
  			<bibliomset relation="article">
  				Swan, A. 
				<title relation="article">The culture of Open Access: researchers’ views and responses.</title> 
				En: <citetitle pubwork="book">Jacobs, N., (Ed) Open Access: Key Strategic, Technical and Economic Aspects.</citetitle> 
				<publisher><address><city>Oxford</city></address>: <publishername>Chandos</publishername></publisher>, 
				<pubdate>2006</pubdate> <issuenum>cap 7.</issuenum>:
				<link xl:href="http://eprints.ecs.soton.ac.uk/12428/01/asj7.pdf"/> <date>[Consultado el 29 de marzo de 2008]</date>.
  			</bibliomset>
  		</bibliomixed>
  	</bibliolist>
  </section>
</chapter>