<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<chapter xml:id="ch02" 
	lang="es" version="5.0"
	xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" 
	xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
	xmlns:xl="http://www.w3.org/1999/xlink" >
  <title>Libre acceso a los resultados de la investigación</title>

  <section xml:id="ch02a">
    <title>El movimiento por el acceso abierto</title>
    <para>
    	El desarrollo del conocimiento requiere del acceso a la literatura científica más relevante, sin embargo por ahora existe una 
    	fuerte supeditación a las licencias de uso y acceso a la información. Cualquier investigador, hasta los que pertenecen a las 
    	más ricas universidades del mundo, tiene dificultad de acceder a la literatura profesional que necesita e incluso encuentra 
    	problemas para difundir aquélla que ellos mismos publican. Por otra parte, el concepto de Web Social conlleva un nuevo modelo 
    	de interactividad y de cooperación<footnote><para>Bailey, Charles W. Jr. “What Is Open Access?”. En: Jacobs, N., (Ed) Open 
    	Access: Key Strategic, Technical and Economic Aspects. Oxford : Chandos, 2006, cap. 2. URL: 
    	<link xl:href="http://www.digital-scholarship.com/cwb/WhatIsOA.pdf"/></para></footnote>. En algunos dominios científicos, 
    	los blogs y wikis ya están teniendo una importante 
    	influencia como nuevo elemento dentro del circuito de la comunicación científica entre investigadores, donde éstos dejan de 
    	ser un elemento pasivo para pasar a ser un elemento activo en el sistema de información; algo en cierto modo paralelo al 
    	acceso abierto, donde es el propio autor el que deposita sus documentos en un repositorio. Se trata de tendencias que se 
    	incrementarán durante los próximos años.
    </para>
    <para>
    	<emphasis>Open Access</emphasis> es el término utilizado para describir el libre acceso a la literatura científica en línea. 
    	La definición que habitualmente se utiliza para explicar qué es y en qué consiste el Acesso Abierto, es la proporcionada en 
    	diciembre de 2001 en lo que se ha llamado <citetitle pubwork="other">Declaración de Budapest sobre el Acceso Abierto (BOAI)</citetitle>, 
    	reunión organizada por el Open Society Institute, del millonario filántropo Georges Soros, cuya finalidad era potenciar la libre 
    	disponibilidad de información científica en la red. Los participantes en el encuentro procedían de diversas naciones y áreas 
    	de conocimiento con una experiencia en proyectos que tenían como fin el acceso abierto a la información. La declaración 
    	salida de esta reunión ha sido firmada por un amplio número de individuos y organizaciones de reconocido prestigio.
    </para>
    <blockquote>
    	<para>
    		Por “acceso abierto” a esta literatura queremos decir su disponibilidad gratuita en Internet público, permitiendo a 
    		cualquier usuario leer, descargar, copiar, distribuir, imprimir, buscar o usarlos con cualquier propósito legal, sin 
    		ninguna barrera financiera, legal o técnica, fuera de las que son inseparables de las que implica acceder a Internet 
    		mismo. La única limitación en cuanto a reproducción y distribución y el único rol del copyright en este dominio, deberá 
    		ser dar a los autores el control sobre la integridad de sus trabajos y el derecho de ser adecuadamente reconocidos y citados.
    	</para>
    </blockquote>
    <para>
    	Esencialmente por acceso abierto a la literatura científica se entiende la libre y permanente disponibilidad en Internet, 
    	permitiendo a cualquier usuario su lectura, descarga, copia, impresión, distribución o cualquier otro uso legal de la misma, 
    	sin ninguna barrera financiera, técnica o de cualquier tipo.
    </para>
    <para>
    	Otras cuestiones esenciales que se desprenden de estos documentos clave que son las diferentes declaraciones de apoyo al 
    	movimiento son las siguientes:
    </para>
    <itemizedlist>
    	<listitem>
    		Las obras en acceso abierto son libremente accesibles para todos.
    	</listitem>
    	<listitem>
    		Se refiere fundamentalmente a documentos que están en línea, es decir digitales y accesibles a través de Internet.
    	</listitem>
    	<listitem>
    		Se trata exclusivamente de obras científicas.
    	</listitem>
    	<listitem>
    		Los artículos de revista son el principal documento objeto del movimiento.
    	</listitem>
    	<listitem>
    		Los autores no perciben dinero por su esfuerzo.
    	</listitem>
    	<listitem>
    		Hay un amplio rango de modalidades de uso para los documentos, pero esencialmente se garantiza la autoría y la 
    		integridad de la obra.
    	</listitem>
    </itemizedlist>
    <para>
    	Un aspecto fundamental más que plantea el movimiento para el acceso abierto es que los documentos deben estar depositados 
    	en un repositorio que permita la interoperabilidad en base al cumplimiento de una serie de protocolos –como OAI-PMH– para 
    	que proveedores de servicios y motores de búsqueda como OAIster o Google Scholar puedan recolectar los metadatos de estos 
    	repositorios, creando así bases de datos de ámbito mundial donde los productos de la investigación estén universalmente 
    	disponibles.
    </para>
    <para>
    	Plantea dos estrategias complementarias para llegar al acceso abierto:
    </para>
    <orderedlist>
    	<listitem>
    		Ruta dorada: Publicar en revistas que estén en acceso abierto.
    	</listitem>
    	<listitem>
    		Ruta verde: Depositar en repositorios.
    	</listitem>
    </orderedlist>
    <para>
    	En un principio, la ruta dorada era la que se consideraba más factible por dos razones: los derechos de autor y las 
    	dispersión propia de la web; sin embargo, con el tiempo la ruta verde ha sido la más difundida e implementada con más 
    	facilidad. Esto ha llevado a que hoy por hoy la ruta verde sea la más viable para lograr el acceso abierto a corto plazo, 
    	fundamentalmente por la introducción del metadato de intercambio OAI-PMH y la aceptación del auto-archivo por un amplio 
    	grupo de casas editoras<footnote><para>Op. Cit Guédon, Jean-Claude (2006)</para></footnote>.
    </para>
    <para>
    	Una de las cuestiones fundamentales que debemos platearnos es convencer y persuadir a los autores de los beneficios del 
    	acceso abierto. Según algunos estudios estimativos sólo el 10% de los autores han llegado a depositar sus artículos 
    	en un repositorio. Entre las medidas que se han propuesto para paliar esta situación está establecer mandatos de depósito 
    	a los investigadores que son financiados con fondos públicos. La principal dificultad es que el mandato se percibe como 
    	una decisión autoritaria, pero, a pesar de las dificultades que plantea, es la medida más efectiva de asegurarse un rápido 
    	y completo repositorio en acceso abierto para cualquier institución. En paralelo a esta estrategia, se han sugerido otras 
    	más indirectas y no coercitivas, a través de incentivos, ayudas, becas.
    </para>
    <para>
    	Aunque impulsemos cualquiera de estas medidas no debemos olvidar que una cuestión importante es implementar mecanismos de 
    	persuasión que generen un valor simbólico y animen a los investigadores a depositar, tales como generar estadísticas de 
    	accesos y descargas e implicar a los investigadores creando equipos editoriales.
    </para>
    <para>
    	Aunque la vía dorada también ha manifestado un importante avance –3.700 revistas registradas en DOAJ–, ya que varios países 
    	han empezado a promover la edición en acceso abierto de la literatura científica por medio de revistas de libre acceso. Un 
    	buen ejemplo de ello es el Proyecto Scielo que contiene en la actualidad más de 300 revistas. Quizás la mayor dificultad de 
    	esta ruta está en diseñar planes de negocio como una alternativa viable. Algunas asociaciones y sociedades científicas se 
    	oponen al acceso abierto de sus publicaciones argumentando que es sólo a través de las suscripciones como obtienen beneficios. 
    	Sin embargo, un buen número de países y agencias gubernamentales que financian programas de investigación están adoptando 
    	este modelo como factible. También se ha planteado como modelo “el autor paga”, término en cierta manera confuso, ya que 
    	quien realmente paga es la institucion a la que pertenece el autor, que ofrece al investigador la posibilidad de que su 
    	artículo esté en libre acceso pagando un suplemento.
    </para>
    <para>
    	El coste de la publicación en abierto para este modelo oscila entre los 300 y 1500 dólares (BioMed, 750 libras; Blacwell 
    	on line, open 1250 libras, Plos Medicine, 1500 dólares; Springer Open Choice, 300 dólares). Se trata de un modelo sostenible 
    	que hace posible que los editores puedan continuar asumiendo la publicación, recuperando costes y obteniendo ciertos 
    	beneficios. Aunque este modelo no está exento de críticas, ya que antes del coste de la publicación hay otros aspectos 
    	que se han financiado previamente como son el que la universidad paga al propio investigador para que ejerza como tal y 
    	publique, además de los costes del soporte institucional y los servicios ofrecidos al investigador.
    </para>
    <para>
    	Para Peter Suber hay dos cuestiones que caracterizan el concepto de acceso abierto, la eliminación de las barreras 
    	económicas y la eliminación de las barreras legales (<emphasis>copyright</emphasis> y licencias de acceso) intentando la 
    	disponibilidad a través de las mínimas barreras de uso<footnote><para>Suber, Peter. Una introducción al acceso abierto. 
    	“Edición electrónica, bibliotecas virtuales y portales para las ciencias sociales en América Latina y El Caribe”. vol. 
    	2006), pp. <link xl:href="http://bibliotecavirtual.clacso.org.ar/ar/libros/secret/babini/Peter%20Suber.pdf"/></para></footnote>, ya que después 
    	de la primera copia en formato digital los costes de producción y distribución son marginales.
    </para>
  </section>
  <section xml:id="ch02b">
    <title>El efecto Ginsparg</title>
    <para>
    	A principios de la década de los 90 se producen una serie de iniciativas aisladas por parte de investigadores y gestores de
    	la información que tienen como objetivo común promover el libre acceso a la información y que se concretarán a lo largo de la 
    	década en lo que hoy conocemos como movimiento para el Acceso Abierto. Entre estos pioneros esta un físico de la Universidad 
    	de Los Álamos que en 1991 crea ArXiv, el que se considera el primer archivo abierto. La importancia de Ginsparg no está en la 
    	creación de un repositorio, sino en la concreción de un nuevo modelo de comunicación científica.
    </para>
   	<informalfigure xml:id="ch02b1" xreflabel="Fig 2">
	  	<mediaobject>
	  		<imageobject>
	  			<imagedata fileref="resource/INF-2-010.jpg" />
	  		</imageobject>
	  		<caption>
	  			<para>
	  				arXiv.org
	  			</para>
	  		</caption>
	  	</mediaobject>
  	</informalfigure>
  	<para>
  		Todas estas iniciativas tienen un objetivo común: facilitar el acceso libre y gratuito a los resultados de la investigación. 
  		Estos principios se retoman en las declaraciones de Budapest y de la Public Library of Science (PLoS). Estas declaraciones y 
  		reivindicaciones cuestionan a menudo aspectos económicos, jurídicos, técnicos y organizacionales.
  	</para>
  	<para>
  		La iniciativa de PLoS tiene lugar en el año 2001 cuando un grupo numeroso de científicos piden que todo artículo sea accesible 
  		públicamente en línea seis meses después de su aparición, es decir que los resultados de la investigación científica sean 
  		libremente accesibles. Quienes firman esta carta son alrededor de treinta mil científicos, que se comprometen a no publicar 
  		en las revistas que no pongan en práctica esta idea. El éxito de la propuesta pone de manifiesto que los científicos están 
  		tomando conciencia de la situación. A pesar que saben que sus reivindicaciones son difícilmente viables, se plantean como 
  		planes de acción la publicación de sus propias revistas.
  	</para>
  	<informalfigure xml:id="ch02b2" xreflabel="Fig 3">
	  	<mediaobject>
	  		<imageobject>
	  			<imagedata fileref="resource/INF-2-011.jpg" />
	  		</imageobject>
	  		<caption>
	  			<para>
	  				Public Library of Science (PLoS)
	  			</para>
	  		</caption>
	  	</mediaobject>
  	</informalfigure>
  	<para>
  		En febrero de 2002 la Declaración de Budapest hace una propuesta muy clara el objetivo es la disposición libre y gratuita, 
  		sin ningún tipo de restricción de los resultados de la investigación científica.
  	</para>
  </section>
  <section xml:id="ch02c">
    <title>Respaldo institucional</title>
    <para>
    	Uno de los grandes logros de movimiento para el libre acceso a las publicaciones científicas ha sido el firme apoyo 
    	institucional recibido a través de organizaciones nacionales, supranacionales, así como de personalidades a título 
    	individual. Además, se trata de una iniciativa organizada en la que están implicados tanto centros de investigación 
    	(universidades, institutos, instituciones...) gestores de información (bibliotecas, centros de información...) como 
    	los propios investigadores.
    </para>
    <para>
    	La primera de las declaraciones es la conocida como Budapest Open Access Initiative <footnote><para>Budapest Open Access 
    	Initiative <link xl:href="http://bibliotecnica.upc.es/Rebiun/BOAI.pdf"/></para></footnote>. 
    	Se trata de una propuesta adoptada en una reunión realizada en Budapest por el Open Society Institute (OSI) del filántropo George Soros 
    	en diciembre de 2001. El propósito de la reunión fue acelerar el esfuerzo internacional para conseguir el acceso libre en 
    	Internet a los artículos de investigación en todos los campos académicos. Los participantes de la reunión representaban 
    	muchos puntos de vista, múltiples disciplinas académicas, varias naciones, y además tenían experiencia con varias de las 
    	iniciativas en el movimiento <emphasis>Open Access</emphasis>.
    </para>
    <para>
    	La declaración aboga por la supresión de las barreras que limitan el acceso al fruto de los esfuerzos de la investigación 
    	como un bien universal al que todos tienen derecho, proporcionando a su vez a los autores <quote>una nueva dimensión, una 
    	nueva visibilidad, un nuevo impacto, y un público más amplio</quote>. Para ello, se hace un llamamiento público a todas 
    	las instituciones e individuos que puedan posibilitar el acceso abierto al resto, especialmente cuando se trate de razones 
    	económicas, considerando que el único límite a la distribución no es otro que el reconocimiento de los propios autores 
    	como tales.
    </para>
    <para>
    	En este documento se menciona por primera vez las dos grandes rutas para lograr el acceso abierto:
    </para>
    <itemizedlist>
    	<listitem>
    		Publicar en Revistas de acceso abierto. A esta vía se le denomina <emphasis>Gold</emphasis> o dorada.
    	</listitem>
    	<listitem>
    		Autoarchivo de documentos publicados o no en repositorio institucional o disciplinar, que podrán funcionar a través 
    		de las posibilidades técnicas y sistemas normalizados (OAI-PHI) como un único archivo. A esta vía se la denomina 
    		<emphasis>Green</emphasis> o verde.
    	</listitem>
    </itemizedlist>
    <informalfigure xml:id="ch02c1" xreflabel="Fig 4">
	  	<mediaobject>
	  		<imageobject>
	  			<imagedata fileref="resource/INF-2-012.jpg" />
	  		</imageobject>
	  		<caption>
	  			<para>
	  				Declaración Budapest (BOAI)
	  			</para>
	  		</caption>
	  	</mediaobject>
  	</informalfigure>
  	<section xml:id="ch02c01">
  		<title>Declaración de Bethesda</title>
  		<para>
  			La Declaración de Bethesda<footnote><para>Declaración de Bethesda sobre Publicación de Acceso Abierto. Publicada el 20 
  			de Junio de 2003 <link xl:href="http://ictlogy.net/articles/ bethesda_es.html"/></para></footnote>. de abril de 2003 se hace en base a 
  			la realizada en Budapest, pero en diferente forma. Aquélla no concretaba como deberían regularse los derechos de 
  			autor en el marco del Acceso Abierto. Bethesda establece que el derecho de autor será garantizado bajo licencias. 
  			Una licencia es un contrato que establece los términos y condiciones donde se describen los usos permitidos.
  		</para>
  		<para>
  			Otra cuestión que destaca Bethesda es que los documentos deberán depositarse en repositorios bien establecidos; 
  			es decir, que tengan un procedimiento normalizado, apartándose de la posibilidad que daba Budapest de estar 
  			depositados en páginas personales o en archivos digitales, con lo que se compromete con el hecho de la interoperatividad 
  			y la preservación a largo plazo.
  		</para>
  	</section>
  	<section xml:id="ch02c02">
  		<title>Declaración de Berlín</title>
  		<para>
  			Firmada en octubre de 2003 destaca porque incide en la necesidad de desarrollar una política de implicación de los 
  			investigadores con el acceso abierto, tanto a través de requerimientos para que depositen una copia de todo aquello 
  			que publiquen en un repositorio de acceso abierto, como con el compromiso de los investigadores para publicar sus 
  			artículos en revistas de acceso abierto.
  		</para>
  		<para>
  			La Declaración de Berlín<footnote><para>Declaración de Berlín sobre acceso abierto 
  			<link xl:href="http://www.geotropico.org/Berlin-I-2.pdf"/></para></footnote>, juntamente con la de Budapest y 
  			Betsheda —denominadas BBB— son las fundamentales y las que han tenido más influencia en la configuración y definición 
  			del movimiento de Acceso Abierto
  		</para>
  	</section>
  	<section xml:id="ch02c03">
  		<title>Association of College and Research Libraries</title>
  		<para>
  			También es importante destacar la Iniciativa de la Association of College and Research Libraries (ACRL) para reformar 
  			la comunicación científica<footnote><para>Iniciativa ACRL para reformar la comunicación erudita 
  			<link xl:href="http://www.geotropico.org/ACRL-I-2.pdf"/></para></footnote> que considera que la mayor parte de la 
  			investigación se está desarrollando con el apoyo fondos públicos y, por lo tanto, tiene que revertir como un bien 
  			público en beneficio de la sociedad en general. El objetivo de la iniciativa es la creación de un sistema de 
  			comunicación erudita que sea más receptivo a las necesidades de la comunidad científica y que refleje la naturaleza 
  			del saber y de la investigación como un bien público.
  		</para>
  		<para>
  			Para ello la ARL propone una serie de medidas:
  		</para>
  		<itemizedlist>
  			<listitem>
  				El más amplio acceso posible a la investigación publicada.
  			</listitem>
  			<listitem>
  				El control cada vez más amplio del sistema de publicación científica por los propios científicos.
  			</listitem>
  			<listitem>
  				Precios justos y razonables para la información científica.
  			</listitem>
  			<listitem>
  				Una industria editorial diversificada.
  			</listitem>
  			<listitem>
  				Acceso abierto al saber.
  			</listitem>
  			<listitem>
  				Innovaciones en publicación que reduzcan costos de distribución, hagan más rápidos los canales de comunicación, 
  				ampliando el acceso a la investigación científica.
  			</listitem>
  			<listitem>
  				Uso justo de la información amparada por derechos de autor, para propósitos educativos y de investigación.
  			</listitem>
  			<listitem>
  				Extensión de la información científica de dominio público.
  			</listitem>
  			<listitem>
  				Preservación de la información erudita para uso futuro a largo plazo.
  			</listitem>
  			<listitem>
  				El derecho a la privacidad en el uso de la información científica.
  			</listitem>
  		</itemizedlist>
  	</section>
  	<section xml:id="ch02c04">
  		<title>Otras declaraciones</title>
  		<para>
  			La <citetitle>Declaración de Salvador sobre acceso abierto: la perspectiva del mundo en desarrollo</citetitle>
  			<footnote><para>Declaración de Salvador sobre acceso abierto: la perspectiva del mundo en desarrollo. 
  				“Edición electrónica, bibliotecas virtuales y portales para las ciencias sociales en América Latina y 
  				El Caribe”. vol. 2006), <link xl:href="http://bibliotecavirtual.clacso.org.ar/ar/libros/secret/babini/Decla%20Salvador.pdf"/>
  				</para></footnote> se firmó en Salvador de Bahía (Brasil) en septiembre 2005. 
  			Es importante hacer mención a ésta porque se trata del punto de vista sobre el movimiento para el acceso abierto 
  			de aquellos países que más dificultades tienen para el acceso a la investigación científica de calidad.
  		</para>
  		<para>
  			Existen otras declaraciones institucionales sobre el acceso abierto, como son IFLA Statement on Open Access to 
  			Scholarly Literature and Research Documentation, febrero 2004; UN World Summit on the Information Society Declaration 
  			of Principles and Plan of Action, diciembre 2003, OECD Declaration on Access to Research Data From Public Funding, 
  			enero, 2004; Washington D.C. Principles For Free Access to Science, Welcome Trust.
  		</para>
  	</section>
  </section>
  <section xml:id="ch02d">
    <title>Respaldo jurídico</title>
    <para>
    	Según algunos autores como Bailey<footnote><para>Bailey, op. cit. </para></footnote> no sería necesario efectuar 
    	cambios en la ley de derechos de autor para eliminar las barreras de acceso y garantizar el derecho de los autores. 
    	Para otros como Peter Suber el movimiento de Acceso Abierto debería desarrollarse en tres fases:
    </para>
    <orderedlist>
    	<listitem>
    		Eliminación de los <emphasis>royalties</emphasis> de producción científica.
    	</listitem>
    	<listitem>
    		Reforma de la Ley de derechos de autor.
    	</listitem>
    	<listitem>
    		Expansión al dominio público.
    	</listitem>
    </orderedlist>
    <para>
    	Las posibilidades que facilitan las tecnologías actuales han permitido el surgimiento de diferentes modalidades de 
    	puesta a disposición de la información en acceso abierto a través de servicios en red. En este “maremagno” de información 
    	que es Internet los derechos de propiedad de los diferentes autores que concurren en la realización de una obra quedan 
    	diluidos en un laberinto de hiperenlaces<footnote><para>Cordón García, José Antonio. “De la Enciclopedia al Hipertexto”. 
    	Encontro Das Bibliotecas Do Ensino Superior.(1o. 2003; Lisboa).</para></footnote>.
    </para>
    <para>
    	Como premisa debemos precisar que los derechos de propiedad intelectual se estiman en dos grandes apartados: derechos 
    	morales y derechos de explotación.
    </para>
    <section xml:id="ch02d01">
    	<title>Derechos morales</title>
    	<para>
    		Se trata de derechos inalienables, o sea que ningún caso se pueden transferir a un tercero, éstos son el derecho 
    		que tiene todo autor a ser reconocido como tal y el derecho a la integridad de su obra. Éstos se concretarían en 
    		los siguientes aspectos:
    	</para>
    	<itemizedlist>
    		<listitem>
    			Decidir si su obra ha de ser divulgada y en qué forma.
    		</listitem>
    		<listitem>
    			Determinar si tal divulgación ha de hacerse con su nombre, bajo pseudónimo o signo, o anónimamente.
    		</listitem>
    		<listitem>
    			Exigir el reconocimiento de su condición de autor de la obra.
    		</listitem>
    		<listitem>
    			Exigir el respeto a la integridad de la obra e impedir cualquier deformación, modificación, alteración o 
    			atentado contra ella que suponga perjuicio a sus legítimos intereses o menoscabo a su reputación.
    		</listitem>
    		<listitem>
    			Modificar la obra respetando los derechos adquiridos por terceros y las exigencias de protección de bienes 
    			de interés cultural.
    		</listitem>
    		<listitem>
    			Retirar la obra del comercio, por cambio de sus convicciones intelectuales o morales, previa indemnización de 
    			daños y perjuicios a los titulares de derechos de explotación. Si, posteriormente, el autor decide reemprender 
    			la explotación de su obra deberá ofrecer preferentemente los correspondientes derechos al anterior titular de 
    			los mismos y en condiciones razonablemente similares a las originarias.
    		</listitem>
    		<listitem>
    			Acceder al ejemplar único o raro de la obra, cuando se halle en poder de otro, a fin de ejercitar el derecho 
    			de divulgación o cualquier otro que le corresponda. Este derecho no permitirá exigir el desplazamiento de la 
    			obra y el acceso a la misma se llevará a efecto en el lugar y forma que ocasionen menos incomodidades al poseedor, 
    			al que se indemnizará, en su caso, por los daños y perjuicios que se le irroguen.
    		</listitem>
    	</itemizedlist>
    </section>
    <section xml:id="ch02d02">
    	<title>Derechos de explotación</title>
    	<para>
    		Es el derecho que tiene todo autor a que su obra sea reproducida, distribuida y comunicada públicamente. Éstos son 
    		exclusivos y pueden ser cedidos a un tercero a cambio de un montante económico establecido de acuerdo con éste. Se 
    		pueden transferir de varias formas: en conjunto, en parte, o en exclusiva, cuando todos los derechos de explotación 
    		quedan en manos del editor.
    	</para>
    	<para>
    		Lo que se está debatiendo cuando se platea la disyuntiva entre el acceso abierto a la información o el acceso 
    		<emphasis>propietario</emphasis> como sucede hasta ahora, no deja de ser una discusión en torno a otra cuestión que 
    		es la relativa al origen, desarrollo y defensa de la propiedad privada y, por extensión, del derecho de los autores 
    		y distribuidores a ejercer control sobre sus obras.
    	</para>
    	<para>
    		En cuanto a los aspectos relativos a la propiedad intelectual cuando hablamos de repositorios hay que considerar una 
    		serie de cuestiones previas:
    	</para>
    	<itemizedlist>
    		<listitem>
    			El autor es quien deposita los documentos y es, en última instancia, el responsable de la vulneración de los 
    			derechos de autor así como el garante de la titularidad e integridad del documento depositado.
    		</listitem>
    		<listitem>
    			En el caso de artículos de revista, donde el autor no percibe unos derechos económicos por la explotación como 
    			ocurre con las monografías, el aspecto fundamental es preservar los derechos morales de integridad y 
    			reconocimiento de su obra.
    		</listitem>
    	</itemizedlist>
    	<para>
    		La cuestión más discutible es la cesión del derecho de comunicación pública de la obra, por lo tanto un autor, 
    		cuando deposita una obra, debe conocer qué derechos tiene cedidos sobre la misma. Carbajo<footnote><para>Carbajo Cascón, 
    		Fernando. Publicaciones electrónicas y propiedad intelectual.Madrid: Colex, 2002. Isbn 84-7879-724-9. Carbajo lo ejemplifica 
    		con la llamada sentencia del Caso Bayer, en referencia al pleito que una editorial emprendió contra Konrad Bayer porque éste 
    		había publicado en su web una versión electrónica de sus obras completas de las que previamente había cedido el derecho para 
    		su publicación en papel a la editorial. El tribunal dio la razón a Bayer, al entender que los derechos cedidos a la editorial 
    		eran solamente los de reproducción y distribución pero no los de comunicación pública (que son los que se refieren a poner a 
    		disposición del público obras en internet).</para></footnote> 
    		(2002) se pregunta si quien cedió en su momento los derechos de reproducción y distribución a una editorial para publicar (en 
    		entorno impreso) su obra, podría ahora cederla sin permiso de la primera editorial a un tercero para ser distribuida 
    		en línea o directamente colgarla él en Internet.
    	</para>
    	<para>
    		También es discutible el que pueda ser depositado un documento con la maquetación o formato que le ha proporcionado 
    		la revista, ya que los derechos del diseño son de la propia revista, y no son del autor.
    	</para>
    	<para>
    		En cuanto a los repositorios disciplinares, la complejidad de la cuestión es mayor, ya que en muchos de los casos, 
    		los servidores están en un país, los coordinadores en otro y quienes depositan pertenecen a distintos países con 
    		regulaciones diferentes sobre propiedad intelectual.
    	</para>
	    <informalfigure xml:id="ch02d1" xreflabel="Fig 5">
		  	<mediaobject>
		  		<imageobject>
		  			<imagedata fileref="resource/INF-2-013.jpg" />
		  		</imageobject>
		  		<caption>
		  			<para>
		  				Propiedad Intelectual
		  			</para>
		  		</caption>
		  	</mediaobject>
	  	</informalfigure>
	  	<para>
	  		Detrás de todas estas propuestas de acceso abierto existe también un aspecto ideológico subyacente, que determina 
	  		el concepto que una persona o entidad puede tener sobre que debe contemplar el acceso a la información.
	  	</para>
	  	<para>
	  		En este sentido la Ley de Propiedad Intelectual española contiene un artículo específico dedicado a las publicaciones 
	  		periódicas:
	  	</para>
	  	<blockquote>
	  		<para>
	  			Artículo 52. Transmisión de derechos para publicaciones periódicas.
	  		</para>
	  		<para>
	  			Salvo estipulación en contrario, los autores de obras reproducidas en publicaciones periódicas conservan su 
	  			derecho a explotarlas en cualquier forma que no perjudique la normal de la publicación en la que se hayan insertado.
	  		</para>
	  		<para>
	  			El autor podrá disponer libremente de su obra, si ésta no se reprodujese en el plazo de un mes desde su envío o 
	  			aceptación en las publicaciones diarias o en el de seis meses en las restantes, salvo pacto en contrario.
	  		</para>
	  	</blockquote>
	  	<para>
	  		Aunque el autor podrá explotar el trabajo publicado en una revista, por ejemplo depositándolo en un repositorio, 
	  		todo queda sujeto a los acuerdos a que llegue con los editores de la revista. La ley habla de “salvo estipulación 
	  		en contrario”; cabría preguntarse si el mero hecho de aceptar publicar un artículo en una revista supone la 
	  		aceptación implícita de sus condiciones, más si no se ha firmado ningún contrato o transferencia de derechos de 
	  		explotación –recordemos que la LPI exige que debe realizarse de forma expresa y por escrito (art. 45)–. De hecho, 
	  		muchas revistas piden que los autores firmen un documento tipo que regula toda la cesión de derechos. Pero, ¿hasta 
	  		qué punto perjudica la explotación normal de la revista más cuando ese artículo es una parte muy pequeña del conjunto 
	  		de textos de la misma?
	  	</para>
	  	<para>
	  		A este respecto, según un estudio desarrollado por Josep Vives<footnote><para>Vives i García, Josep. “Aspectos 
	  		de propiedad intelectual en la creación y gestión de repositorios institucionales”. El profesional de la información. 
	  		vol. 14, n. 4 (2005), pp. 267-278. <link xl:href="http://ejournals.ebsco.com/Journal2.asp?JournalID=105302"/></para></footnote> son 
	  		muy pocos los autores que conocen cuáles son los derechos que tienen sobre su obra. Y por otro lado respecto a la 
	  		información que proporcionan las propias revistas sobre el asunto -en nuestro país a diferencia del entorno europeo 
	  		y norteamericanoson muy poco concretas respecto al tema de propiedad intelectual, dejando apenas esbozadas de 
	  		manera muy genérica las condiciones en que publica un autor.
	  	</para>
	  	<para>
	  		Sobre políticas de edición de las revistas científicas el Joint Information Systems Comité (JISC) ha desarrollado el 
	  		proyecto ROMEO (Rights Metadata for Open Archiving) para investigar los aspectos legales que afectan al auto-archivo 
	  		en la comunidad científica &lt;<link xl:href="http://www.lboro.ac.uk/departments/ls/disresearch/romeo" />&gt;. Así mismo 
	  		dentro del marco del propio JISC existe SHERPA (Publisher Copyright Policies and Self-Archiving) en la Universidad de 
	  		Nottingham, una base de datos con los detalles de las políticas de auto-archivo de los editores consultables por 
	  		editoriales y revistas en &lt;<link xl:href="http://www.sherpa.ac.uk"/>&gt;.
	  	</para>
	    <informalfigure xml:id="ch02d2" xreflabel="Fig 6">
		  	<mediaobject>
		  		<imageobject>
		  			<imagedata fileref="resource/INF-2-014.jpg" />
		  		</imageobject>
		  		<caption>
		  			<para>
		  				SHERPA/RoMEO.
		  			</para>
		  		</caption>
		  	</mediaobject>
	  	</informalfigure>
	  	<para>
	  		Aunque el concepto de divulgación resulta útil para tutelar el interés de los autores a dar a conocer su obra en el 
	  		momento que éstos deseen, su coexistencia con el de publicación no es fácil, ya que en la mayoría de los ordenamientos 
	  		jurídicos de nuestro entorno, como el italiano y el francés, no se distingue entre ambas figuras -al contrario que en 
	  		la ley alemana-, y que el concepto de publicación está ceñido al derecho moral del autor<footnote><para>Garrote Ferenandez-Díez, 
	  		Ignacio. “El derecho de autor en Internet: la directiva sobre derechos de autor y derechos afines en la sociedad de la información”. 
	  		Granada: Comares, 2001</para></footnote>. 
	  		En España el concepto de divulgación engloba el de publicación.
	  	</para>
	  	<para>
	  		Respecto a los <emphasis>preprint</emphasis> puede decirse que poner una obra a disposición del público en un sitio 
	  		web supone una divulgación en la red, pero no es una publicación en su sentido jurídico.
	  	</para>
    </section>
    <section xml:id="ch02d03">
    	<title>Creative Commons</title>
    	<para>
    		Creative Commons ha desarrollado una serie de licencias que posibilitan que los propios autores retengan una serie de 
    		derechos sobre su propio trabajo, tales como el derecho de copia, de uso público y distribución para uso con fines 
    		de docencia e investigación. Creative Commons<footnote><para>Definición extraida de la página web:“La enciclopedia libre: WIKIPEDIA” 
    		&lt;<link xl:href="http://es.wikipedia.org/wiki/Creative_Commons"/>&gt; [Consultado 08.12.2005]</para></footnote> (bienes “Comunes 
    		Creativos”) es una Organización política No/Neo-Gubernamental (ONG), sin fines de lucro, que fue fundada y actualmente 
    		es presidida por Lawrence Lessig, profesor de derecho en la Universidad de Stanford y especialista en ciberderechos. 
    		Esta organización desarrolla planes para ayudar a reducir las barreras legales de la creatividad por medio de nueva 
    		legislación y de las nuevas tecnologías.
    	</para>
    	<para>
    		Creative Commons está inspirada en la licencia GPL (General Public License) de la Free Software Foundation. La idea 
    		principal es posibilitar un modelo legal ayudado de herramientas informáticas para así facilitar la distribución y 
    		el uso de contenidos para el dominio público.
    	</para>
    	<para>
    		Ofrece una serie de licencias, cada una con diferentes configuraciones o principios como el derecho del autor 
    		original a dar libertad para citar su obra, reproducirla, crear obras derivadas, ofrecerlo públicamente y con 
    		diferentes restricciones como no permitir el uso comercial o respetar la autoría original.
    	</para>
    	<informalfigure xml:id="ch02d3" xreflabel="Fig 7">
		  	<mediaobject>
		  		<imageobject>
		  			<imagedata fileref="resource/INF-2-015.jpg" />
		  		</imageobject>
		  		<caption>
		  			<para>
		  				Licencia Creative Commons 2.5
		  			</para>
		  		</caption>
		  	</mediaobject>
	  	</informalfigure>
	  	<para>
	  		Una de las licencias ofrecidas por Creative Commons es la licencia que lleva por nombre “Developing Nations” 
	  		(Naciones en Desarrollo). Esta licencia permite que los derechos de autor y regalías por las obras se cobren sólo 
	  		en los países desarrollados del primer mundo, mientras que las mismas se ofrecen de forma abierta en los países 
	  		en vías de desarrollo.
	  	</para>
	  	<para>
	  		Aunque originalmente fueron redactadas en inglés, las licencias han sido adaptadas a varias legislaciones alrededor 
	  		del mundo. Entre otros idiomas, han sido traducidas al castellano, al portugués y al catalán a través del proyecto 
	  		International Commons. A nivel iberoamericano existen varios países que están involucrados en el proceso: Brasil, 
	  		España, Chile y Argentina ya tienen las licencias traducidas y en funcionamiento. México, Colombia, Perú y Venezuel, 
	  		entre muchos otros, se encuentran en proceso de traducción e implementación.
	  	</para>
    </section>
  </section>
  <section xml:id="ch02e">
    <title>Objetivos del acceso abierto</title>
    <para>
    	El objetivo base del movimiento de acceso abierto es mejorar la comunicación científica y eliminar todo tipo de barreras 
    	que impidan el acceso a la información, maximizando el acceso a la misma por medio del auto-archivo.
    </para>
    <para>
    	A través del esquema de Steven Harnad<footnote><para>Harnad, Stevan (2003) Maximizing university research impact through 
    	self-archiving. [Preprint] <link xl:href="http://users.ecs.soton.ac.uk/harnad/Temp/che.htm"/></para></footnote> podemos ver cómo los resultados 
    	e impacto de la investigación de los documentos en acceso abierto se maximizan, ya que en la edición tradicional hay una 
    	limitación fundamental que es la barrera de acceso económico a través de suscripción a la publicación. Cuando el acceso 
    	es limitado, el impacto es limitado. El acceso abierto incrementa el impacto debido a que un mayor número de científicos 
    	pueden consultar el documento; siendo éste el argumento más persuasivo para comprometer a los autores con el acceso abierto. 
    	De igual forma, los sistemas con acceso limitado afectan negativamente al impacto potencial de la obra. Esto ha sido 
    	demostrado a través de numerosos estudios, proporcionando resultados variables dependiendo de las disciplinas y año con 
    	datos que oscilan ente un 25 y un 250% de incremento de las citas recibidas<footnote><para>Hajjem, C., Harnad, S., and 
    	Gingras, Y. Ten-Year Cross-Disciplinary Comparison of the Growth of Open Access and How it Increases Research Citation Impact. 
    	“IEEE Data Engineering Bulletin”. vol. 28, n. 4 (2005), pp. <link xl:href="http://eprints.ecs.soton.ac.uk/11688/01/ArticleIEEE.pdf"/> 
    	[Consultado el 14 de abril de 2008]</para></footnote>. 
    	Un dato muy significativo es que los artículos de astrofísica depositados en Arxiv reciben el triple de citas que los de 
    	la misma revista accesibles sólo a través de suscripción.
    </para>
    <informalfigure xml:id="ch02e1" xreflabel="Fig 8">
	  	<mediaobject>
	  		<imageobject>
	  			<imagedata fileref="resource/INF-2-016.jpg" />
	  		</imageobject>
	  		<caption>
	  			<para>
	  				Esquema de Steven Harnad sobre el impacto de la investigación. 
	  				Fuente: &lt;<xlink xl:href="http://users.ecs.soton.ac.uk/harnad/Temp/che.htm" />&gt;
	  			</para>
	  		</caption>
	  	</mediaobject>
  	</informalfigure>
  	<para>
  		Analizando estos datos podríamos preguntarnos a qué es debido esta ventaja. En principio, a que los artículos están 
  		disponibles libremente; pero también hay otras cuestiones a tener en cuenta; como que el artículo es accesible antes 
  		(<emphasis>preprint</emphasis>); pero también porque estos artículos depositados son indexados por varios servicios 
  		de alerta y recuperación de información que proporcionan mayor visibilidad al documento (OAIster, Google Scholar, 
  		CiteSeer...). Además también se da una cuestión de carácter psicológico, que es que el autor deposita aquellos artículos 
  		que considera que tienen un cierto nivel de calidad, es decir, se da una selección positiva por parte del autor.
  	</para>
  	<para>
  		Otra ventaja que proporciona el formato electrónico es la posibilidad de medir el número de usuarios que han descargado 
  		el documento, que podría ser considerado un indicador de la importancia del artículo; más aún si se analiza la correlación 
  		existente entre el número de descargas y las citas que recibe el artículo. A este respecto se han realizado varios 
  		estudios que valoran la potencialidad de las descargas en relación a las citas que recibirá el artículo, que se estiman 
  		entre el 054 y el 011%<footnote><para>Brody, Tim. Op. Cit (2006).</para></footnote>.
  	</para>
  	<para>
  		El libre acceso proporciona unas ventajas que se pueden concretar en su aspecto económico, científico y de servicios 
  		de valor añadido para el autor:
  	</para>
  	<itemizedlist>
  		<listitem>Económicas
  			<itemizedlist>
  				<listitem>
  					La investigación es igualmente accesible a todos los científicos.
  				</listitem>
  				<listitem>
  					Su creación tiene bajo costo y unos resultados rápidamente visibles
  				</listitem>
  			</itemizedlist>
  		</listitem>
  		<listitem>Visibilidad máxima - impacto máximo
  			<itemizedlist>
  				<listitem>
  					Alta posibilidad de ser visto, leido y citado
  				</listitem>
  				<listitem>
  					Crean un recurso de la calidad (metadatos) que asegura la recuperación eficaz y eficiente de la información.
  				</listitem>
  			</itemizedlist>
  		</listitem>
  		<listitem>Rapidez
  			<itemizedlist>
  				<listitem>
  					Sistema en línea para entrega, arbitraje y publicación.
  				</listitem>
  				<listitem>
  					Más rápido y directo acceso a los resultados de la investigación.
  				</listitem>
  			</itemizedlist>
  		</listitem>
  		<listitem>Servicios de valor añadido
  			<itemizedlist>
  				<listitem>
  					Consulta y navegación
  				</listitem>
  				<listitem>
  					Acceso al texto completo.
  				</listitem>
  				<listitem>
  					Servicio de Alerta en línea.
  				</listitem>
  				<listitem>
  					Estadísticas de consultas y descargas.
  				</listitem>
  				<listitem>
  					Elaboración del Curriculum Vitae.
  				</listitem>
  			</itemizedlist>
  		</listitem>
  	</itemizedlist>
  	<para>
  		El propósito del acceso abierto es proporcionar una alternativa viable que aprovechando al máximo las tecnologías de la 
  		información amplía la capacidad de distribución y reduce los costes con el fin de proporcionar un más amplio y fácil 
  		acceso a los resultados de la investigación.
  	</para>
  	<para>
  		¿Cual sería el papel de la biblioteca en el Archivo abierto?
  	</para>
  	<itemizedlist>
  		<listitem>
  			Contribuir a la gestión de la producción científica
  		</listitem>
  		<listitem>
  			Planificación, organización y mantenimiento del repositorio
  		</listitem>
  		<listitem>
  			Agilizar la comunicación científica
  		</listitem>
  		<listitem>
  			Creación de nuevos servicios
  		</listitem>
  		<listitem>
  			Servicios de difusión y alerta
  		</listitem>
  		<listitem>
  			Promoción del acceso abierto
  		</listitem>
  		<listitem>
  			Ofrecer soporte a través de la biblioteca para ayudar a los autores a autoarchivar sus trabajos
  		</listitem>
  		<listitem>
  			Contribuir a facilitar el cambio en la organización
  		</listitem>
  		<listitem>
  			Posibilitar y gestionar el cambio es un factor crítico para ser considerada una parte integral de la institución
  		</listitem>
  	</itemizedlist>
  </section>
</chapter>