<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<chapter xml:id="ch03"
	lang="es" version="5.0"
	xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" 
	xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
	xmlns:xl="http://www.w3.org/1999/xlink">
  <title>La edición y el acceso abierto</title>

  <section xml:id="ch03a">
    <title>El punto de vista de las editoriales</title>
    <para>
    	Los editores aluden a su tradición de tres siglos como garante de la comunicación científica, siendo la revista uno de los 
    	más importantes canales de comunicación, y avalan que su trayectoria les respalda, así como la utilización de unos métodos 
    	que han resultado efectivos y lo seguirán siendo. Realmente hay que decir que el movimiento para el acceso abierto no supone 
    	en ningún momento un sistema de comunicación científica excluyente, más bien es simplemente una alternativa a otros ya 
    	existentes, y de alguna manera es previsible que coexistirá con mayor o menor aceptación con los sistemas tradicionales.
    </para>
    <para>
    	La edición científica durante siglos se pagaba en base a obtener una copia impresa. Con la llegada de la web se da un 
    	hecho fundamental que es el cambio en cómo se distribuye la información. En este contexto el coste de la distribución de 
    	copias es inapreciable, lo que supone la eliminación de los costes de impresión y gestión de las suscripciones. Sin embargo, 
    	la alternativa elegida por los editores es cargar por la suscripción en línea tanto o más que por la edición impresa. Las 
    	editoriales justifican los incrementos de las suscripciones alegando que se proporcionan junto a la revista otros servicios 
    	de valor añadido. No obstante, la edición electrónica minimiza los costes, ya que una vez hecha la primera copia los gastos 
    	en producción y distribución son marginales. Lo que contrasta con la obra editada en papel, donde los costes de reproducción, 
    	almacenamiento y distribución son cuantiosos.
    </para>
    <para>
    	Los primeros síntomas de esta situación anómala empiezan a producirse en Estados Unidos, donde ante las duras condiciones 
    	planteadas por los distribuidores se ha producido un movimiento importante en países como Estados Unidos, donde miembros 
    	de comités científicos se han retirado del grupo editorial con el que trabajan, ya que imponía unas duras condiciones para 
    	los autores (Journal Declaration of Independence 2004<footnote><para>Suber, Peter. Journal declarations of independence 
    	<link xl:href="http://www.earlham.edu/~peters/fos/lists.htm#declarations"/></para></footnote>). Ante esta 
    	situación, Elsevier modifica los acuerdos de derechos de autor de sus productos.
    </para>
    <para>
    	También hay que tener en cuenta que no todos los editores que están comerciando con publicaciones periódicas por el sistema 
    	de suscripción son entidades comerciales con ánimo de lucro, ya que una buena parte de estos son editores institucionales, 
    	tales como sociedades científicas y asociaciones profesionales que no obtienen beneficios directos, si no que los ingresos 
    	que perciben por suscripción sirven para financiar y sostener las actividades de su organización. Lo ideal sería encontrar 
    	una alternativa para la autofinanciación que permitiera recuperar los costes asociados a la ubicación. Entidades como el 
    	Nacional Institute of Health (NIH) de Estados Unidos o Welcome Trust de Reino Unido reconocen que los presupuestos deben 
    	de utilizarse de manera más eficiente, a la vez de asegurar la accesibilidad universal a los resultados de la investigación 
    	pública, de manera que ambas entidades están diseñando políticas en este sentido aplicando un modelo mas abierto de edición.
    </para>
    <para>
    	En el modelo tradicional de edición científica las comunidades científicas están pagando al editor por su servicio de 
    	publicación y difusión a través de un modo indirecto que es la suscripción. En el modelo OA, se paga por artículo publicado, 
    	es un modelo de precio transparente, ya que proporciona acceso universal y el total de coste por artículo publicado es más bajo 
    	que el modelo de suscripción. En el modelo tradicional por suscripción, los gastos y beneficios dependen de las restricciones 
    	de acceso. Lo ideal sería encontrar un modelo de edición científica que no dependiera de las restricciones de acceso a la 
    	investigación publicada<footnote><para>Cockerill, M. (2006) op. cit. </para></footnote>.
    </para>
    <para>
    	El miedo de los editores comerciales es que el acceso abierto provoque un declive de las suscripciones que incidan en la 
    	capacidad de negocio, para ello se están planteando soluciones alternativas que les posibiliten mantener su statu quo. Pero 
    	el mundo de la edición no tiene una dirección unitaria, algunos editores ya están experimentando con el acceso abierto y 
    	planteando modelos híbridos	La postura más común ha sido la de la asimilación, así como los intentos de buscar algún beneficio 
    	que sea compatible con la existencia de archivos abiertos. Lo que realmente buscan es un modelo de negocio que les permita 
    	asegurar sus beneficios como empresa.
    </para>
  </section>
  <section xml:id="ch03b">
    <title>Política editorial frente al libre acceso</title>
    <para>
    	Los editores convencionales están llevando a cabo diferentes políticas como estrategia y de manera experimental para buscar 
    	un modelo viable a nivel de negocio con el acceso abierto<footnote><para>Abad García, M. F. González Teruel A Martinez 
    	Catalán C. Acceso abierto y revistas médicas espa␣ olas. “Medicina Clínica”. vol. 12, n. 127 (2006), pp. 456-464. 
    	<link xl:href="http://eprints.rclis.org/archive/00011490/01/open_acces_Medicina_Cl%C3%ADnica_2006_versi% C3%B3n_aceptada_del_autor.pdf"/></para></footnote>:
    </para>
    <itemizedlist>
    	<listitem>
    		Revistas con embargo temporal.
    	</listitem>
    	<listitem>
    		Permisos para difusión de la versión revisada del autor, no la publicada.
    	</listitem>
    	<listitem>
    		Programas <emphasis>Open Choice</emphasis>
    	</listitem>
    </itemizedlist>
    <para>
    	El embargo consiste en hacer los contenidos de las revistas públicamente accesibles después de un periodo de tiempo establecido 
    	a partir de su edición; normalmente el periodo oscila entre seis meses y un año; es la política llevada a cabo por Nature, que 
    	a los seis meses permite que los artículos sean volcados a un archivo abierto.
    </para>
    <para>
    	El tercer modelo es el pago de una cuota por parte del autor, que oscila dependiendo del editor de entre 500 y 3.000 dólares 
    	para que el artículo este en abierto.
    </para>
    <para>
    	Por ejemplo, Springer Open Choice<footnote><para><link xl:href="http://www.springer.com/open+choice?SGWID=0-40359-0-0-0"/></para></footnote> 
    	permite a los autores elegir su método de 
    	publicación a través de una opción de libre acceso –mediante un pago adicional para que sus artículos estén disponibles gratuitamente 
    	para cualquier persona y en cualquier parte del mundo. Los investigadores siempre tienen acceso a los artículos de Open Choice, aún 
    	sin contar con suscripción institucional.
    </para>
    <para>
    	El resultado es que buena parte de los distribuidores de revistas están ofreciendo un modelo de Acceso Abierto (BMC, PloS Biology…) 
    	con un alto nivel de responsabilidad en la calidad de la revisión y un buen nivel de impacto. Otra forma es establecer el modelo de 
    	negocio a través de una sociedad científica, cuyo resultado final es que la revista es libremente accesible para los lectores como 
    	para los autores; un ejemplo de este modelo es BioMed Central. Otras instituciones han creado un grupo de organismos financieros 
    	para cubrir el coste del acceso abierto como Wellcome Trust en el Reino Unido. Se trata de revistas subsidiadas en contraste con 
    	las tradicionales que son comercialmente auto-sostenibles.
    </para>
    <para>
    	En conclusión, a pesar de todo, el acceso abierto ha llegado para quedarse y difícilmente tendrá un punto de inflexión, y ya son 
    	muchos los grupos editoriales que están aprendiendo de una u otra manera a convivir con él. Su actitud puede ser más o menos 
    	beligerante, pero sí es seguro que el acceso abierto no desaparecerá<footnote><para>Op. Cit Guédon, Jean-Claude (2006)</para></footnote> y que 
    	está proponiendo un modelo más adecuado para la comunidad investigadora. Ambos modelos pueden coexistir y de hecho así sucede en 
    	la actualidad, y se están planteando diferentes formas de negocio compatibles con el acceso abierto, como que se pague el coste y/o 
    	beneficios es lo de menos; lo importante es que en última instancia el investigador pueda acceder libremente a esa información sin 
    	ningún tipo de cargo o restricción. Y sobre todo tener en cuenta que el acceso abierto no es un modelo de negocio, solamente es un 
    	modelo de acceso<footnote><para>Suber, Peter, (2006) op. cit.</para></footnote>. Pero es necesario poner de manifiesto que los editores y 
    	promotores del acceso abierto tienen puntos de vista distintos e intereses contrapuestos.
    </para>
    <informalfigure xml:id="ch03b1" xreflabel="Fig 9">
	  	<mediaobject>
	  		<imageobject>
	  			<imagedata fileref="resource/INF-2-017.jpg" />
	  		</imageobject>
	  		<caption>
	  			<para>
	  				Springer Open Choice
	  			</para>
	  		</caption>
	  	</mediaobject>
  	</informalfigure>
  </section>
  <section xml:id="ch03c">
    <title>La visión de los autores</title>
    <para>
    	El autor es el actor principal y beneficiario del acceso abierto, aunque solamente un 20% tiene depositado algún artículo en acceso 
    	abierto, y de ellos una cuarta parte tiene depositado un solo artículo. Cuando el autor publica en una revista su trabajo de 
    	investigación tiene una serie de motivaciones<footnote><para>Swan, A. “The Culture of Open Access: Researchers’ Views and Responses?”. 
    	En: Jacobs, N., (Ed) Open Access: Key Strategic, Technical and Economic Aspects. Oxford : Chandos, 2006. URL: 
    	<link xl:href="http://eprints.ecs.soton.ac.uk/12428/01/asj7.pdf"/> [Consultado el 21 abril 2008]</para></footnote>:
    </para>
    <itemizedlist>
    	<listitem>
    		Comunicar los resultados de la investigación al resto de la comunidad científica.
    	</listitem>
    	<listitem>
    		Progresar en la profesión
    	</listitem>
    	<listitem>
    		Prestigio profesional
    	</listitem>
    	<listitem>
    		Conseguir financiación
    	</listitem>
    	<listitem>
    		Compensaciones financiera
    	</listitem>
    </itemizedlist>
    <para>
    	Es claro que entre las motivaciones que tienen los autores de artículos de revista está la de comunicar los resultados de su investigación, 
    	ser leído y consecuentemente citado, con lo cual tendrá un buen reconocimiento entre sus colegas, y ello le reportará prestigio profesional 
    	y compensaciones para obtener ayudas para financiar nuevos proyectos y progresar en su profesión. Parece más o menos probado que el acceso 
    	abierto proporciona mayor visibilidad e impacto que las publicaciones que sólo están accesibles mediante un sistema de suscripción. Sin 
    	embargo, esto contrasta con la baja proporción de autores que depositan sus artículos en un archivo abierto. Habría que preguntarse cuáles 
    	son las causas por las que los autores no auto-archivan sus artículos en repositorios. Según algunos estudios que se han llevado a 
    	cabo<footnote><para>Carr, L. H. S. and Swan, A., “A Longitudinal Study of the Practice of Self-Archiving. Working Paper. (Unpublished)“. 
    	ECS EPrints Repository, 2007. URL: <link xl:href="http://eprints.ecs.soton.ac.uk/13906/1/Longitudinal.doc"/> [Consultado el 13 de mayo 2008]</para></footnote>, 
    	muchos de ellos no conocen qué es el acceso abierto y aquéllos que han oído hablar de ello, desconocen sus implicaciones. También una 
    	buena mayoría no sabe cómo auto-archivar. Por lo tanto, hay una laguna entre el conocimiento sobre qué es el acceso abierto y su 
    	práctica, aduciendo que temen infringir la legislación de derechos de autor, que no tienen disponibilidad de tiempo o que no saben 
    	cómo hacerlo. Ello también es sintomático de un cierto desinterés por parte de los investigadores que no son conscientes de que la 
    	accesibilidad a la literatura científica sea un problema, ya que es su entidad la que paga en última instancia o porque estiman que 
    	existe demasiada información frente a la que pueden asimilar.
    </para>
    <para>
    	Respecto a la cuestión relativa a infringir los derechos de autor, es importante decir que según los estudios desarrollados por el 
    	proyecto RoMEO sobre las políticas que actualmente tienen las editoriales en este sentido, el 92% de las revista permiten efectuar algún 
    	tipo de auto-archivo.
    </para>
    <para>
    	Éstas se pueden consultar en las siguientes páginas:
    </para>
    <itemizedlist>
    	<listitem>
    		Eprints Journal Policies &lt;<link xl:href="http://romeo.eprints.org" />&gt;
    	</listitem>
    	<listitem>
    		SHERPA/RoMEO Database &lt;<link xl:href="http://www.sherpa.ac.uk/romeo.php" />&gt;
    	</listitem>
    </itemizedlist>
    <para>
    	Hay que decir que únicamente una ínfima parte de los documentos depositados en archivos abiertos han tenido que ser retirados por cuestiones 
    	de derechos de autor (en ArXiv, la cifra es de un 0,0001 por ciento).
    </para>
    <para>
    	En cuanto al tiempo necesario para hacer un depósito, probablemente para el primer documento que archivemos tardaremos un poco más, el resto 
    	será cuestión de apenas unos minutos tal y como han demostrado algunos estudios; y respecto a la dificultad un 44% considera que es muy fácil, 
    	un 28% fácil; solamente para un 1% es muy difícil<footnote><para>Carr, L., and S. Harnad. “Keystroke Economy: A Study of the Time and Effort 
    	Involved in Self-Archiving. (Unpublished).” ECS EPrints Repository (2005). URL: <link xl:href="http://eprints.ecs.soton.ac.uk/12725/1/bookcite.htm"/> 
    	[consultado el 21 de abril de 2008]</para></footnote>. La mayor dificultad está en permanecer 
    	parado, en no hacer depósitos o hacer poco para descubrir lo fácil, simple y rápido que es el auto-archivo. Son los propios autores que 
    	depositan y conocen los beneficios del acceso abierto los más fervientes defensores y entusiastas del sistema. Además, los gestores del repositorio 
    	son una ayuda práctica necesaria para quienes están interesados en depositar un documento.
    </para>
    <para>
    	Los repositorios proporcionan una serie de servicios a los autores tales como datos estadísticos para poder conocer el número de consultas y descargas, 
    	así como datos desde que países han sido consultados sus documentos, análisis de series temporales de consulta, etc. A partir de la información recogida 
    	en el repositorio pueden elaborar su currículum vítae, o el uso del repositorio como base de datos personal en línea desde la que puede exportar datos a 
    	los gestores de referencias más conocidos. Pero el principal argumento para convencer a los autores es el de la alta visibilidad de los esfuerzos de su 
    	trabajo.
    </para>
    <para>
    	Lo deseable sería que el 100% de los autores depositaran o publicaran toda su producción científica en acceso abierto, lo que supondría un 100% de 
    	inmediatez. El hecho de que esto no se produzca se debe a factores psicológicos, que es lo que Harnad denomina 
    	<emphasis>Parálisis de Zeno</emphasis><footnote><para>Harnad, S. “Opening Access by Overcoming Zeno’s Paralysis.” ECS EPrints Repository (2006). 
    	URL: <link xl:href="http://eprints.ecs. soton.ac.uk/12094/2/harnad-jacobsbook.pdf"/> [consultado el 21 de abril de 2008]</para></footnote>. 
    	Entre otras cuestiones está el miedo de los autores a infringir derechos de autor, el temor al plagio, prestigio, prioridad, privacidad, etc. Para 
    	los investigadores resulta muy importante el desarrollo del trabajo científico, pero una cuestión esencial es también la difusión de su trabajo 
    	por los canales más adecuados, pues la amplia difusión de su trabajo supone una recompensa a su actividad, que llega en forma de prestigio, 
    	promoción y financiación.
    </para>
    <para>
    	Es evidente que el medio digital ha incrementado el acceso a la información científica, pero no lo ha maximizado como sería deseable, ya que la 
    	mayoría de las instituciones, incluso las más pudientes, sólo pueden suscribir una pequeña fracción de las revistas publicadas, lo que supone un 
    	bajo potencial de acceso y por lo tanto de impacto. Los académicos son quienes más tienen que ganar con el acceso abierto, pues sus trabajos van 
    	a estar mundialmente disponibles a través de los recolectores globales y sus ideas universalmente difundidas a través de los motores de búsqueda.
    </para>
    <para>
    	Para que estas iniciativas sean consideradas por los autores también se requiere una mayor implicación de las instituciones, sobre todo a la 
    	hora de considerar y valorar como mérito el depósito en abierto, de cara a la obtención de proyectos y plazas. Además de desarrollar una política 
    	de información y promoción de la filosofía del acceso abierto, ya que una de las cuestiones fundamentales es el desconocimiento de las iniciativas, 
    	y en aquellos casos que sí las conocen, desarrollar mecanismos que promuevan la capacidad de información-acción.
    </para>
  </section>
  <section xml:id="ch03d">
    <title>Las cifras del acceso abierto</title>
    <para>
    	Según las cifras del registro de archivos abiertos proporcionadas por el Registry of Open Access Repositories (ROAR) habría actualmente más de 
    	un millar de repositorios abiertos en todo el mundo, aunque son muchas más las universidades y organizaciones que están en el proceso de creación 
    	de repositorios institucionales. Sin embargo, se estima que la producción científica anual es de 2,5 millones de artículos, que se publican en 
    	25.000 revistas, de ellas únicamente 2,5 millones de artículos están en libre acceso, aproximadamente un 15%.
    </para>
    <para>
    	Lo primero que llama la atención es el rápido crecimiento experimentado fundamentalmente a partir de hace unos pocos años. Se estima que durante 
    	los últimos meses, cada día se crea un repositorio.
    </para>
    <para>
    	El coste del acceso abierto comparado con otros gastos de comunicación científica es bajo respecto a los beneficios que puede reportar a la 
    	organización y a la sociedad en general, ya que requiere una infraestructura que habitualmente ya dispone la propia institución.
    </para>
    <para>
    	A continuación podemos ver cual es la distribución por países de recursos en acceso abierto, en general la mayoría de iniciativas proceden 
    	de países desarrollados, y sobre todo de aquellos que disponen de más capacidad de información, destacando los casos de Estados Unidos, Reino 
    	Unido Alemania y Francia; España ocupa un digno quinto lugar tal y como podemos apreciar en la figura relativa al ranking de iniciativas OA.
    </para>
    <informalfigure xml:id="ch03d1" xreflabel="Fig 10">
	  	<mediaobject>
	  		<imageobject>
	  			<imagedata fileref="resource/INF-2-018.jpg" />
	  		</imageobject>
	  		<caption>
	  			<para>
	  				Journal policies – Self-Archiving Policy
	  			</para>
	  		</caption>
	  	</mediaobject>
  	</informalfigure>
  	<informalfigure xml:id="ch03d2" xreflabel="Fig 11">
	  	<mediaobject>
	  		<imageobject>
	  			<imagedata fileref="resource/INF-2-019.jpg" />
	  		</imageobject>
	  		<caption>
	  			<para>
	  				Registry of Open Access Repositories
	  			</para>
	  		</caption>
	  	</mediaobject>
  	</informalfigure>
  	<para>
  		El coste del acceso abierto comparado con otros gastos de comunicación científica es bajo respecto a los beneficios que puede reportar a la 
  		organización y a la sociedad en general, ya que requiere una infraestructura que habitualmente ya dispone la propia institución.
  	</para>
  	<para>
  		El actual desarrollo del acceso abierto hace prever un buen desarrollo de los repositorios tanto institucionales como temáticos, así como la 
  		creación de repositorios transversales a ambos en áreas temáticas determinadas. Con ello, los mandatos institucionales de depósito será una 
  		cuestión fundamental para el desarrollo futuro de los archivos institucionales.
  	</para>
  	<para>
  		Algunos gobiernos ya han iniciado un apoyo decidido al acceso abierto, con políticas favorables a la creación de repositorios y revistas en 
  		acceso abierto. También a nivel regional se están planteando políticas para crear colecciones locales.
  	</para>
  	<para>
  		Como pone de manifiesto Guédon, el movimiento para el acceso abierto está en la base de transformación del sistema de comunicación científica. 
  		Es más que una innovación en la táctica de edición científica; se trata de un nuevo modelo que redistribuye los elementos de poder, unido a 
  		un sistema más eficaz y más eficiente de comunicación científica, porque es más abierto y equitativo. Y en contra de lo que pueda parecer, 
  		acceso abierto es compatible con derechos de autor, revisión por pares, ganancia privada y preservación digital<footnote><para>Suber, Peter (2006) op. cit.</para></footnote>.
  	</para>
  	<para>
  		La revisión realizada en una revista OA conlleva un nivel de calidad similar al de una revista por suscripción, la calidad no depende del 
  		tipo de acceso, y de hecho muchos de los miembros de comités científicos que están en las revistas de acceso pagado lo están en las 
  		revistas OA.
  	</para>
  	<para>
  		Lo que parece claro es que las iniciativas para el acceso abierto benefician la aceleración en la transmisión de los conocimientos, así como 
  		la difusión y actualización de los resultados de la investigación. Y todo evidencia que la edición científica basada en la suscripción seguirá 
  		coexistiendo con el auto-archivo, y éste sobre todo supondrá un suplemento para maximizar el impacto de la investigación en beneficio tanto de 
  		los autores como de los editores comerciales. Lo que pone de manifiesto que el acceso abierto no tiene efectos negativos para el sistema de 
  		suscripciones.
  	</para>
  	<informalfigure xml:id="ch03d3" xreflabel="Fig 12">
	  	<mediaobject>
	  		<imageobject>
	  			<imagedata fileref="resource/INF-2-020.jpg" />
	  		</imageobject>
	  		<caption>
	  			<para>
	  				Eprints.org Repositorios registrados
	  			</para>
	  		</caption>
	  	</mediaobject>
  	</informalfigure>
  	<informalfigure xml:id="ch03d4" xreflabel="Fig 13">
	  	<mediaobject>
	  		<imageobject>
	  			<imagedata fileref="resource/INF-2-021.jpg" />
	  		</imageobject>
	  		<caption>
	  			<para>
	  				Webmetrics Ranking of World Universities.Supporting Open Acces Initiatives Worldwide. Top 100
	  			</para>
	  		</caption>
	  	</mediaobject>
  	</informalfigure>
  </section>
</chapter>