<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<chapter xml:id="ch04"
	lang="es" version="5.0"
	xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" 
	xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
	xmlns:xl="http://www.w3.org/1999/xlink">
  <title>Repositorios, recolectores y servicios</title>

  <section xml:id="ch04a">
    <title>¿Qué es un repositorio?</title>
    <para>
    	Una definición que podría darnos un buen punto de partida es la aportada por Lynch, cuando dice que un repositorio institucional 
    	es un reconocimiento de la vida intelectual y académica de nuestras universidades, que permite que ésta sea representada 
    	documentalmente y difundida en formato digital, siendo responsabilidad última de la institución hacerlo disponible y 
    	preservarlo<footnote><para>Lynch, Clifford A. Institutional Repositories: Essential Infrastructure For Scholarship In The Digital 
    	Age portal: Libraries and the Academy 3:2 portal: Libraries and the Academy 3.2 (2003) 327-336</para></footnote>.
    </para>
    <para>
    	El término repositorio procede del latín <emphasis xml:lang="lat">Repositorium</emphasis> que significa <emphasis>armario</emphasis>. 
    	El diccionario de la Real Academia Española lo define como el <emphasis>lugar donde se guarda algo</emphasis>; su aplicación al léxico 
    	de la información procede, como tantos otros de este campo, del inglés <emphasis xml:lang="en">repository</emphasis> que designa a un 
    	depósito o archivo centralizado donde se almacena y mantiene información digital.
    </para>
    <para>
    	La palabra <emphasis>repositorio</emphasis> también utilizada para referirse a archivos abiertos, entraña la característica de conservación 
    	a largo plazo; en el caso de un archivo institucional, de su propio patrimonio investigador y, cuando se trata de un repositorio disciplinar, 
    	de la documentación accesible en red en un dominio determinado frente a la inestabilidad de los documentos en este 
    	medio<footnote><para>Ortega, José Luis; Prieto, José Antonio; Arroyo, Natalia; Pareja, Víctor M., and Aguillo, Isidro F. Análisis de la 
    	persistencia y del estado de páginas web en los resultados de Google. Jornadas Españolas de Documentación. (9as. 2005; Bilbao).</para></footnote>.
    </para>
    <para>
    	Un archivo abierto no es simplemente un repositorio donde se depositan de manera arbitraria documentos, sino que obedece a una política 
    	preestablecida que indica cómo hacerlo y en qué condiciones. Un repositorio es una colección de objetos digitales basada en la Web, de 
    	material académico producido por los miembros de una institución (o varias), con una política definida, cuyas características más 
    	importantes son:
    </para>
    <itemizedlist>
    	<listitem>
    		Auto-archivo. El contenido es depositado por el creador, propietario o una tercera parte en su nombre (editor).
    	</listitem>
    	<listitem>
    		Interoperabilidad. Uso de procesos normalizados que posibilitarían la interconexión con otros archivos abiertos (Metadata Open Archives Initiative 
    		– Protocol Metadata Harvesting OAI-PMH).
    	</listitem>
    	<listitem>
    		Libre accesibilidad
    	</listitem>
    	<listitem>
    		Preservación a largo plazo
    	</listitem>
    </itemizedlist>
    <para>
    	Cuando se habla de archivos abiertos es práctica común considerar que el adjetivo <emphasis>abierto</emphasis> se refiere al acceso, 
    	y aunque los archivos abiertos son de acceso libre, la calificación de abierto se refiere a la arquitectura informática del mismo, que 
    	frente a la concepción distribuida de la WWW, presenta una arquitectura caracterizada por proveedores de datos y proveedores de servicios.
    </para>
    <para>	
		Existen dos tipos de archivos abiertos:
    </para>
    <orderedlist>
    	<itemizedlist>
    		Archivos institucionales. Son los creados por las propias organizaciones para depositar, usar y conservar la producción científica que 
    		generan sus investigadores, y que ésta esté disponible para el resto de la sociedad, considerando que el conocimiento es un activo más 
    		de la organización que debe repercutir en su beneficio.
    	</itemizedlist>
    	<itemizedlist>
    		Archivos disciplinares. Son los creados por grupos de investigadores y gestores de información en un ámbito del conocimiento para 
    		mejorar el sistema de comunicación científica.
    	</itemizedlist>
    </orderedlist>
    <para>
    	Frecuentemente se plantea si es mejor depositar en un repositorio institucional o uno disciplinar. Hay que decir al respecto que no es 
    	excluyente el que el documento se deposite en uno u otro, o en ambos a la vez; es perfectamente factible que el autor deposite el 
    	documento en su página personal, también en el archivo de su institución y en un repositorio temático.
    </para>
    <para>
    	Las ventajas y desventajas de depositar en uno u otro tipo de repositorio vienen dadas por:
    </para>
    <itemizedlist>
    	<listitem>
    		La página personal:
    		<itemizedlist>
    			<listitem>
    				Formatos: html, pdf, Word
    			</listitem>
    			<listitem>
    				No contiene metadatos
    			</listitem>
    			<listitem>
    				Sin capacidad de búsqueda y recuperación
    			</listitem>
    			<listitem>
    				Escasa visibilidad
    			</listitem>
    			<listitem>
    				Estabilidad variable
    			</listitem>
    			<listitem>
    				Permanencia no asegurada
    			</listitem>
    		</itemizedlist>
    	</listitem>
    	<listitem>
    		Repertorio temático
    		<itemizedlist>
    			<listitem>
    				Formatos: variados
    			</listitem>
    			<listitem>
    				Contiene metadatos
    			</listitem>
    			<listitem>
    				Capacidad de búsqueda
    			</listitem>
    			<listitem>
    				Exportación de metadatos por recolectores
    			</listitem>
    			<listitem>
    				Estabilidad garantizada (Asociación)
    			</listitem>
    		</itemizedlist>
    	</listitem>
    	<listitem>
    		Repositorios institucionales
    		<itemizedlist>
    			<listitem>
    				Formatos: variados
    			</listitem>
    			<listitem>
    				Contiene metadatos
    			</listitem>
    			<listitem>
    				Capacidad de búsqueda
    			</listitem>
    			<listitem>
    				Exportación de metadatos por recolectores
    			</listitem>
    			<listitem>
    				Estabilidad alta (Institución)
    			</listitem>
    			<listitem>
    				Preservación de la memoria institucional
    			</listitem>
    		</itemizedlist>
    	</listitem>
    </itemizedlist>
    <para>
    	El objetivo de la implementación de un repositorio en una institución es poner a disposición de la sociedad y del resto de investigadores 
    	toda la producción científica generada por la institución y hacer que ese contenido sea fácilmente recuperable y disponible en beneficio 
    	de la organización y del resto de la sociedad.
    </para>
    <para>
    	Un repositorio institucional no solamente va a incluir artículos de revistas, también es importante que integre documentos institucionales 
    	y patrimoniales de la entidad; así como un importante elemento para la cooperación en el aprendizaje, puede incluir distintos 
    	usos<footnote><para>Steele, Colin. Open all hours? Institutional models for open access. “Open Access: Key Strategic, Technical and 
    	Economic Aspects”. cap. 13 (2006). <link xl:href="http://eprints.anu.edu.au/archive/00003422/01/Open_Access_Repositories_article.pdf"/>
    	</para></footnote>:
    </para>
    <itemizedlist>
    	<listitem>
    		Comunicación científica
    	</listitem>
    	<listitem>
    		Educación y enseñanza
    	</listitem>
    	<listitem>
    		Preservación digital a largo plazo
    	</listitem>
    	<listitem>
    		Prestigio institucional
    	</listitem>
    	<listitem>
    		Gestión del conocimiento
    	</listitem>
    	<listitem>
    		Evaluación investigadora
    	</listitem>
    </itemizedlist>
    <para>
    	Es conveniente recordar que el repositorio no es una alternativa a las revistas; simplemente es una herramienta que contribuye a favorecer la 
    	visibilidad de la entidad y de sus investigadores; ya que este contenido –sus metadatos– son recogidos por recolectores generales y 
    	especializados que contribuirán decisivamente a su difusión.
    </para>
    <para>
    	El repositorio supone una ventaja competitiva para la propia organización que proporciona un valor añadido, que es el acceso libre a su producción 
    	científica, a la vez que incrementa la visibilidad y el impacto propio y de sus investigadores llegando a ser en palabras de Kircz 
    	<quote>el metabolismo central del conocimiento</quote><footnote><para>Kircz, J. G., “Making the strategic case for Institutional Repositories A 
    	conference report”. Making the strategic case for institutional repositories, 2005. 
    	<link xl:href="http://www.surffoundation.nl/download/report%20cni-jisc-surf-conference.pdf"/></para></footnote>.
    </para>
    <para>
    	El coste económico del diseño y puesta en marcha del repositorio institucional depende en muy buena medida de las infraestructuras y 
    	recursos humanos disponibles en la propia universidad, que puede aprovechar los existentes; a pesar de todo, se trata de un coste mínimo 
    	respeto al presupuesto general de la entidad. Otras prácticas, como crear una revista de acceso abierto, convertir las existentes o aportar 
    	financiación para la publicación en abierto en general son mucho más complejas y caras que implementar un repositorio.
    </para>
    <para>
    	En un archivo abierto el autor conserva los derechos de propiedad e integridad de la obra, y es el responsable único de su vulneración; además, 
    	conserva la capacidad para decidir si conserva o retira la obra del mismo, siempre que no se trate de un archivo institucional y la propia 
    	entidad le obligue a mantenerla.
    </para>
    <para>
    	Existen estudios que sitúan en torno a un 14% los enlaces y documentos que perduran en internet. Un archivo abierto es una herramienta para la 
    	preservación digital; buena prueba de ello es que los aproximadamente 1,25 millones de documentos depositados durante los últimos quince años 
    	siguen estando en sus enlaces iniciales.
    </para>
    <para>
    	En conclusión, la implementación de un repositorio en una institución tiene un coste relativamente bajo, ya que se puede implementar con un 
    	programa de código abierto cuyo desarrollo ya tiene un nivel de madurez suficientemente alto, su mantenimiento va a requerir una parte del 
    	tiempo de un empleado, y los beneficios para la institución son altos ya que mejoran la visibilidad de la institución y el impacto de los 
    	artículos de sus investigadores y, por lo tanto, de la propia institución.
    </para>
    <informalfigure xml:id="ch04a1" xreflabel="Fig 14">
	  	<mediaobject>
	  		<imageobject>
	  			<imagedata fileref="resource/INF-2-022.jpg" />
	  		</imageobject>
	  		<caption>
	  			<para>
	  				Arquitectura OAI-PMH. Fuente: OAI for Beginners: <link xl:href="http://www.oaforum.org" />
	  			</para>
	  		</caption>
	  	</mediaobject>
  	</informalfigure>
  </section>
  <section xml:id="ch04b">
    <title>Auto-archivo de documentos</title>
    <para>
    	Se denomina auto-archivo al proceso de depósito de los documentos en un repositorio por parte de sus autores para facilitar su acceso libre 
    	y gratuito en Internet. Se trata de la segunda vía para conseguir el acceso abierto o ruta verde.
    </para>
    <para>
    	El proceso de auto-archivo conlleva el registro del autor en el propio repositorio, con lo cual se le otorgará un espacio propio desde el 
    	cual puede incorporar sus documentos. El procedimiento es muy sencillo y además suele contar con tutoriales de apoyo, que facilitan el 
    	procedimiento: el requisito previo es que deberá asegurarse que se conoce la situación de los derechos de autor en la que su documento fue 
    	publicado; después introducirá los metadatos requeridos a través de formularios, y finalmente depositará el documento, que quedará en una 
    	zona no visible al usuario externo pendiente de la aceptación por parte de los gestores del repositorio, llamados editores, que una vez 
    	aceptado y revisados los metadatos podrá visualizarse públicamente. El repositorio E-LIS dispone de un tutorial en Flash que puede ser muy 
    	útil para aprender este proceso &lt;<link xl:href="http://elisdocs.rclis.org//Subsmission_gif.html" />&gt;.
    </para>
    <para>
    	La versión digital de un documento de investigación se denomina <emphasis xml:lang="en">e-print</emphasis>. Por lo general se trata de un 
    	artículo de revista, pero también podría ser una tesis, conferencias, el capítulo de un libro o una monografía, que es accesible en línea 
    	en un repositorio. Se pueden archivar los documentos como <emphasis xml:lang="en">preprint</emphasis> y <emphasis xml:lang="en">postprint</emphasis>. 
    	Un <emphasis xml:lang="en">preprint</emphasis> es el texto de un documento antes de que haya sido sometido a revisión por pares o publicado 
    	por una revista.
    </para>
    <para>
    	<emphasis xml:lang="en">Postprint</emphasis> es la versión final de un artículo; es decir, un texto después de haber sido publicado y, por tanto, 
    	sometido a una revisión por pares y seguido de todo el proceso editorial. Se trata de una actualización del <emphasis xml:lang="en">preprint</emphasis> 
    	que refleja algunos cambios hechos durante la revisión y el proceso editorial.
    </para>
    <para>
    	El intercambio de <emphasis xml:lang="en">preprints</emphasis> entre los investigadores en el área científica fue una política común anterior a 
    	la web, sobre todo en el ámbito científico-técnico. Al principio se hizo mediante el correo postal, y posteriormente, en la era Internet, se 
    	utilizó el correo electrónico y el servicio FTP. La llegada de los repositorios supone un salto cualitativo en esta práctica, ya que los documentos 
    	se intercambian, se almacenan, se organizan y se disponen para el intercambio y difusión entre los miembros de toda una comunidad científica.
    </para>
    <para>
    	En general, los repositorios no establecen un sistema de control de la calidad como es la revisión por pares de las revistas, pero algunos de 
    	ellos sí limitan el depósito en función de un mínimo nivel de calidad, sobre todo de los documentos que no han sido revisados 
    	(<emphasis xml:lang="en">preprints</emphasis>).
    </para>
    <para>
    	Casi todos los archivos abiertos proporcionan por defecto libre acceso a los documentos; pero en algunos casos, debido a posibles períodos 
    	de embargo, es posible restringir el nivel de acceso a los mismos. A su vez, los autores pueden depositar un <emphasis xml:lang="en">postprint</emphasis> 
    	cuando previamente han retenido el derecho de comunicación pública de la obra, porque sólo transfieren algunos derechos de los denominados 
    	exclusivos a los editores; o cuando, a pesar de haber transmitido todos los derechos los editores, los editores permiten a los autores 
    	distribuir <emphasis xml:lang="en">preprints</emphasis> bajo determinadas condiciones.
    </para>
    <para>
    	No son muchos los autores que saben en qué condiciones han publicado sus trabajos y desconocen qué derechos tienen sobre ellos; consecuentemente, 
    	una de las cuestiones que habitualmente se hacen los autores que desean auto-archivar sus documentos en un repositorio es si están autorizados a 
    	hacerlo. Para conocer las condiciones en que publicaron pueden consultar el proyecto Sherpa/Romeo, base de datos pública de editores y políticas 
    	de auto-archivo. Algunas universidades como la Universidad de Queensland (Australia), para favorecer la política de auto-archivo de sus 
    	investigadores, les recomiendan que ellos únicamente se preocupen de depositar el documento, y que las cuestiones de permisos las gestione el 
    	propio repositorio, de manera que una vez evaluado le comunican si el documento va a estar en acceso libre o restringido.
    </para>
    <informalfigure xml:id="ch04b1" xreflabel="Fig 15">
	  	<mediaobject>
	  		<imageobject>
	  			<imagedata fileref="resource/INF-2-025.jpg" />
	  		</imageobject>
	  		<caption>
	  			<para>
	  				ROARMAP (Registry of Open Access Repository Material Archiving Policies).
	  			</para>
	  		</caption>
	  	</mediaobject>
  	</informalfigure>
  	<para>
  		Pero incluso para aquellos casos en los que no se permita el auto-archivo (actualmente sólo un 7%) se recomienda que deberían ser depositados en 
  		repositorios, aunque el acceso al texto completo sea restringido, de manera que al menos los metadatos serían visibles, y podrían ser recuperados 
  		incluyendo la dirección de correo electrónico del autor para poder solicitar una copia privada para usos de investigación y docencia. Ya que 
  		auto-archivar es producir vías de acceso al propio producto<footnote><para>Harnad, S., “Opening Access by Overcoming Zeno’s Paralysis “. Open 
  		Access: Key Strategic, Technical and Economic Aspects, No. 8, 2006. <link xl:href="http://eprints.ecs.soton.ac.uk/12094/02/harnad-jacobsbook.pdf"/>
  		</para></footnote>.
  	</para>
  	<para>
  		Algunas instituciones han establecido un mandato de auto-archivo como Queensland University of Technology<footnote><para><link xl:href="http://eprints.qut.edu.au/"/></para></footnote>  
  		(Australia), Universidade do Minho<footnote><para><link xl:href="http://repositorium.sdum.uminho.pt/dspace/"/></para></footnote> (Portugal), UK Research Council (RCUK) y CERN (Suiza). 
  		Es decir, es obligatorio depositar una copia del artículo revisado en el repositorio de la institución que ha patrocinado o financiado esa investigación. 
  		Podemos ver un registro de estas políticas en ROARMAP (Registry of Open Access Repository Material Archiving Policies<footnote><para>ROARMAP (Registry of 
  		Open Access Repository Material Archiving Policies) <link xl:href="http://www.eprints.org/openaccess/policysignup/"/></para></footnote>) 
  		que es un registro sobre políticas institucionales de auto-archivo clasificadas por países.
  	</para>
  	<para>
  		El mandato, a pesar de las dificultades que entraña, es un método eficiente para lograr el acceso abierto, ya que aquellas instituciones que lo 
  		han puesto en marcha han logrado compilar alrededor del 90% de la producción científica. Como podemos apreciar, las implicaciones de establecer 
  		un mandato de auto-archivo son claras en cuanto al porcentaje de lo recopilado, ya que una institución que invierte su dinero, tiempo y energía 
  		en financiar la investigación e implementar un repositorio es la primera en tener un interés de cubrir la mayoría de su producción científica. 
  		Si echamos un vistazo al Registro de Repositorios en Acceso Abierto, podemos ver claramente cómo una buena mayoría de ellos apenas llega al millar 
  		de documentos depositados, algunos con varios años de funcionamiento.
  	</para>
  	<para>
  		Todos los organismos financiados con fondos públicos deberían tener su propio repositorio institucional y una política encaminada a la promoción 
  		de la práctica del auto-archivo entre sus investigadores. Existen diversas acciones para promover el auto-archivo, como pueden ser actividades 
  		de formación y marketing para dar a conocer los beneficios que reporta el acceso abierto. En algunos casos las propias instituciones sirven de 
  		soporte inicial a los autores para que depositen sus documentos, de manera que puedan convencerse de la facilidad y poca inversión de tiempo que 
  		conlleva, siendo en muchos de los casos los propios investigadores los principales impulsores del proceso entre sus colegas.
  	</para>
  	<para>
  		Muchas instituciones han comenzado con una colección inicial de documentos de los que generalmente poseen los derechos de autor, tales como tesis, 
  		revistas e informes técnicos de manera que puedan disponer de salida de una mínima masa crítica de documentos con la que promocionar el repositorio.
  	</para>
  	<para>
  		Existen otras formas de persuasión, la principal es el incremento exponencial de la visibilidad, ya que el número de descargas del documento tiene 
  		una traducción en el número de citas que recibirá en el futuro ese documento. Por lo tanto, los autores deben aprovechar la oportunidad que les 
  		ofrece el entorno digital, ya que los documentos depositados en un archivo abierto serán visibles en Google Scholar y todos los recolectores de 
  		metadatos que utilizan el protocolo OAI.
  	</para>
  	<para>
  		Google Scholar busca los artículos y los ordena en función de las citas recibidas, haciendo lo posible por encontrar los artículos citados. Hasta 
  		hace bien poco esta posibilidad sólo podía obtenerse a través de servicio comerciales como ISI Web of Science. Actualmente, este servicio de Google 
  		extrae esta información de manera automática de los artículos libremente disponibles en Internet, y posibilita un servicio similar al ofrecido por 
  		ISI gratis para todos. Un problema adicional es que editores como Elsevier que controlan aproximadamente el 20% de la información científica no 
  		permite que estos artículos sean indexados por Google<footnote><para>Cockerill, M., “Business models in open access publishing,” Open Access: 
  		Key Strategic, Technical and Economic Aspects, No. 11, 2006. URL: 
  		<link xl:href="http://demo.openrepository.com/demo/bitstream/2384/2367/4/businessmodelsinoa.pdf"/></para></footnote>.
  	</para>
  	<para>
  		Es importante matizar que depositar es comunicar públicamente, no es publicar, el acceso abierto es un suplemento no una sustitución de la edición.
  	</para>
  </section>
  <section xml:id="ch04c">
    <title>Aspectos técnicos de los repositorios</title>
    <para>
    	Desde sus primeros momentos de desarrollo, Internet sirve de soporte a la comunicación científica, como un medio eficiente para el intercambio de 
    	documentos e información entre autores, a través del correo electrónico y del servicio FTP; pero será la creación de ArXiv la que proporcione una 
    	herramienta que hace posible que los documentos sean depositados, organizados y recuperados en beneficio de una amplia comunidad de usuarios. Su 
    	éxito sirve de ejemplo para el desarrollo de iniciativas similares en otros campos (CogPrints, RePec, NDLTD) que proporcionarán una base para el 
    	desarrollo de repositorios a nivel mundial y la concreción de unos principios organizativos tendentes a facilitar la interoperatividad entre los 
    	distintos depósitos de <emphasis xml:lang="en">e-prints</emphasis>.
    </para>
    <section xml:id="ch04c1">
    	<title>Protocolo OAI-PMH</title>
    	<para>
    		La reunión celebrada en Santa Fe en 1999 se convocó con la idea de que la interoperabilidad de los archivos de <emphasis xml:lang="en">e-prints</emphasis> 
    		era clave para aumentar su impacto entre la comunidad académica. A partir de aquí, se establece la Open Archives Iniative, organización que 
    		tiene como objetivo el desarrollo y promoción de estándares de interoperabilidad para facilitar la difusión eficiente de contenidos en Internet, 
    		en definitiva, para incrementar la visibilidad y disponibilidad de las publicaciones científicas. El resultado de la reunión fue un conjunto de 
    		acuerdos técnicos y organizativos conocidos como la Convención de Santa Fe<footnote><para>Van de Sompel, Herbet; Lagoze, Carl (2000). The 
    		Santa Fe Convention of the Open Archives Initiative in D-Lib Magazine, Volume 6 Number 2. 
    		<link xl:href="http://www.dlib.org/dlib/february00/vandesompel-oai/02vandesompel-oai.html"/></para></footnote>. Los aspectos 
    		técnicos incluían tres puntos fundamentales:
    	</para>
    	<itemizedlist>
    		<listitem>
    			un formato para los metadatos
    		</listitem>
    		<listitem>
    			un protocolo
    		</listitem>
    		<listitem>
    			un sistema de identificación
    		</listitem>
    	</itemizedlist>
    	<para>
    		Los participantes establecieron que una solución minimalista era imprescindible si se quería alcanzar una amplia adopción entre la comunidad de 
    		proveedores de <emphasis xml:lang="en">e-prints</emphasis>. La solución adoptada fue establecer un sistema basado en la recolección de metadatos 
    		(<emphasis xml:lang="en">metadata harvesting</emphasis>).
    	</para>
    	<para>
    		Las especificaciones revisadas fueron hechas públicas en Enero de 2001, con la publicación del Open Archives Initiative – Protocol for Metadata 
    		Harvesting (OAI-PMH) versión 1.0<footnote><para><link xl:href="http://www.openarchives.org/OAI/1.1/openarchivesprotocol.htm"/></para></footnote>. 
    		La versión OAI-PMH 2 del protocolo aparece en Junio de 2002<footnote><para><link xl:href="http://www.openarchives.org/OAI/openarchivesprotocol.html"/></para></footnote>.
    	</para>
    	<para>
    		Desde ese momento, la implementación del protocolo comenzó, y aparecieron las primeras instituciones que lo utilizaron para hacer disponible a 
    		través de Internet sus metadatos. Igualmente han aparecido toda una serie de herramientas de software destinadas a facilitar la creación y 
    		mantenimiento de repositorios.
    	</para>
    	<para>
    		OAI-PMH es un protocolo para la definición e intercambio de metadatos de un archivo. En la práctica esto implica que los archivos que cumplen 
    		con la normativa OAI y se inscriben en un registro central pueden ser tratados como un único y gran archivo virtual con propósitos de búsqueda. 
    		A partir de este desarrollo se pueden federar varios archivos, intercambiar registros o realizar búsquedas en disciplinas relacionadas al mismo 
    		tiempo, así como implementar nuevos servicios.
    	</para>
    	<para>
    		El mecanismo consiste en la posibilidad de recolectar metadatos de diferentes proveedores de manera que puedan compilarse tanto en un archivo 
    		central como en varios archivos temáticos o regionales y puedan ser consultados de manera independiente.
    	</para>
    	<para>
    		En base a esto, se establecen dos formas de participación:
    	</para>
    	<itemizedlist>
    		<listitem>
    			Proveedores de datos. Que son los propios archivos de <emphasis xml:lang="en">e-prints</emphasis> que recogen documentos y metadatos.
    		</listitem>
    		<listitem>
    			Proveedores de servicios. Recopilan los metadatos de diferentes archivos para proporcionar servicios a los usuarios finales.
    		</listitem>
    	</itemizedlist>
    	<para>
    		En la propia página web de la OAI podemos encontrar una lista de proveedores de datos y de servicios<footnote><para>Registered Data Providers 
    		(OAI). <link xl:href="http://www.openarchives.org/Register/BrowseSites"/> and Registered Service Providers (OAI). 
    		<link xl:href="http://www.openarchives.org/service/listproviders.html"/></para></footnote>.
    	</para>
    	<para>
    		La interoperabilidad de los archivos tiene varias facetas como son, por ejemplo: sistemas de identificación, formatos de metadatos, modelos 
    		de documentos o protocolos comunes.
    	</para>
    	<para>
    		El protocolo OAI-PMH requiere adhesión al estándar de metadatos Dublin Core, pero permite y aún apoya formatos de metadatos más 
    		expresivos<footnote><para>Subirats Coll, Imma and Barrueco, José Manuel. Un archivo abierto en ciencias de la documentación e 
    		información. “El profesional de la información”. vol. 13, n. 5 (2004), pp. <link xl:href="http://eprints.rclis.org/archive/00002472/01/barcelona.pdf"/>
    		</para></footnote>. Se adapta el modelo Dublín Core porque es muy sencillo, ya que contiene en su 
    		versión no cualificada quince elementos repetibles y opcionales, siendo muy flexible y pudiendo ser soportado por la mayoría de los proveedores 
    		de datos y servicios.
    	</para>
    	<para>
    		El protocolo trata de cumplir un objetivo básico que es facilidad y flexibilidad para adaptarse a cualquier entorno; también puede servir de 
    		soporte para cualquier tipo de recurso, sean estos físicos o digitales. De cara a su exportación resulta fácilmente codificable en otros formatos 
    		(EAD, E-prints, XML MARC, etc.).
    	</para>
    	<para>
    		Además de implementar mecanismos para ser recolectado total o parcialmente. Aún así, los metadatos a transmitir vía OAI-PMH deberán codificarse 
    		en Dublin Core sin calificar con el objeto de minimizar los problemas derivados de las conversiones entre múltiples formatos. Por lo tanto, el 
    		protocolo de la OAI puede combinarse con otros protocolos y normas de bibliotecas digitales para facilitar un buen rango de funcionalidades. Un 
    		aspecto que no trata el protocolo son, por ejemplo, cuestiones de gestión o autorización para el acceso de los clientes. El servidor deberá 
    		recurrir a métodos externos si desea limitar los clientes a los que sirva información.
    	</para>
    	<para>
    		Por otra parte, OAI-PMH tampoco define o prescribe ningún esquema para la gestión de derechos, ya que considera que los temas relacionados con 
    		restricciones en el acceso y gestión de la propiedad intelectual son responsabilidad de los proveedores de datos.
    	</para>
    </section>
    <section xml:id="ch04c2">
    	<title>Software</title>
    	<para>
    		OAI-PMH es solamente es una interfaz sumamente sencilla para acceder a la información bibliográfica disponible en un archivo o repositorio. Por 
    		lo tanto, cualquiera puede realizar una implementación del mismo para poner a disposición de la comunidad Internet los datos que hasta ahora 
    		estaban ocultos en bases de datos o catálogos.
    	</para>
    	<para>
    		Para facilitar esta tarea han aparecido una serie de programas que permiten a cualquier institución (universidad o centro de investigación) 
    		crear su propio archivo al tiempo que hacerlo compatible con OAI-PMH.
    	</para>
    	<para>
    		La mayoría de los programas y sobre todo los más conocidos utilizan software libre, aunque también han aparecido empresas comerciales que 
    		también han desarrollado sus propios programas (ProQuest, Innoate…). Los programas más extendidos son:
    	</para>
    	<itemizedlist>
    		<listitem>
    			Eprints University of Southampton. &lt;<link xl:href="http://www.eprints.org" />&gt;. Es un software desarrollado en el seno del 
    			Open Citation Project dirigido por Stevan Harnad en la Universidad de Southampton (UK).
    		</listitem>
    		<listitem>
    			Dspace &lt;<link xl:href="http://www.dspace.org"/>&gt;. Está desarrollado por la empresa HP y las bibliotecas del MIT.
    		</listitem>
    		<listitem>
    			CDSware &lt;<link xl:href="http://cdsware.cern.ch"/>&gt; CERN.
    		</listitem>
    		<listitem>
    			Fedora. &lt;<link xl:href="http://fedoraproject.org" />&gt;. Cornell University.
    		</listitem>
    	</itemizedlist>
    	<informalfigure xml:id="ch04c1" xreflabel="Fig 16">
		  	<mediaobject>
		  		<imageobject>
		  			<imagedata fileref="resource/INF-2-026.jpg" />
		  		</imageobject>
		  		<caption>
		  			<para>
		  				Principales programas para la creación de repositorios.
		  			</para>
		  		</caption>
		  	</mediaobject>
  		</informalfigure>
  		<para>
  			Independientemente de la plataforma utilizada un archivo abierto tiene dos componentes comunes básicos<footnote><para>Awre, Chris. 
  			The technology of open access. En: Jacobs, N., (Ed) Open Access: Key Strategic, Technical and Economic Aspects. Oxford : Chandos, 
  			2006 URL: <link xl:href="http://eprints.rclis.org/archive/00006680/"/> [Consultado el 14 de abril de 2004]. </para></footnote>:
  		</para>
  		<itemizedlist>
  			<listitem>
  				Mecanismos de depósito
  			</listitem>
  			<listitem>
  				Mecanismo de acceso
  			</listitem>
  		</itemizedlist>
  		<para>
  			Los mecanismos de depósito facilitan que los propios investigadores de manera voluntaria auto-archiven sus documentos de investigación con el 
  			objeto de promover la difusión y la discusión de ideas. Los archivos de e-prints buscan facilitar esta tarea a través de sistemas de autoayudas, 
  			formularios y apoyo personalizado, pues si este procedimiento es sencillo animará muchos investigadores a implicarse en el proceso.
  		</para>
  		<para>
  			Los mecanismos de acceso posibilitan la recuperación de la información a través de mecanismos de búsqueda sencilla, avanzada y por a través de 
  			búsquedas indexadas (<emphasis xml:lang="en">browser</emphasis>) con el fin de flexibilizar las posibilidades de recuperación.
  		</para>
  		<para>
  			La implementación de un archivo abierto incluye aspectos técnicos y estratégicos. Por una parte, será fundamental, en primer lugar, desarrollar 
  			una buena planificación en la cual tengamos una visión clara de la naturaleza del contenido del repositorio; decidir qué tipo de material va a 
  			ser objeto de depósito, naturaleza del contenido; establecer qué política institucional vamos a desarrollar para favorecer el auto-archivo qué 
  			sistema de control de calidad se va a considerar, su fase de implementación, mantenimiento y desarrollo y posibilidades de cooperación interna 
  			y externa. Por otro lado, hemos de considerar la arquitectura técnica, es decir, cuál es la interfaz que vamos a utilizar, su capacidad y 
  			flexibilidad para el intercambio de metadatos. Se puede decir que actualmente la tecnología desarrollada por el movimiento de 
  			<emphasis xml:lang="en">open acces</emphasis> es suficientemente madura para dar soporte a la comunicación científica en acceso abierto.
  		</para>
    </section>
  </section>
  <section xml:id="ch04d">
    <title>Recolectores generales</title>
    <para>
    	Un recolector de recursos digitales es una herramienta para acceder a los documentos a texto completo contenidos en bibliotecas digitales o en 
    	repositorios que cumplan el protocolo Open Archives Initiative – Protocol for Metadata Harvesting (OAI-PMH). El recolector se actualiza de forma 
    	periódica, ampliando su base de datos de forma continua.
    </para>
    <para>
    	Un recolector es un proveedor de servicios, que recoge simplemente los metadatos de diferentes repositorios (proveedores de datos) total o 
    	parcialmente para organizarlos en función de intereses sectoriales, o locales.
    </para>
    <para>
    	Entre los más conocidos recolectores está <emphasis role="strong">OAIster</emphasis><footnote><para>Oaister 
    	<link xl:href="http://www.oaister.org/index.html"/></para></footnote>, un 
    	proyecto de la University Michigan Digital Library Production Service cuya meta es crear una colección de recursos digitales académicos de 
    	fácil acceso. Empezó a funcionar en el 2002 y hoy ofrece ya 15 millones de registros de libros electrónicos, artículos de revistas, archivos 
    	de audio y video, imágenes, etc., que abarcan una variada temática (documentación, historia, literatura, etc.).
    </para>
    <para>
    	OAIster se define a sí mismo como un catálogo colectivo de recursos digitales. Proporciona acceso a esos recursos recolectando sus metadatos 
    	de los repositorios en que se encuentran, a través delprotocolo OAI-PMH, que facilita la interoperabilidad. Así, OAIster es un sitio central 
    	donde buscar toda esa documentación, de un modo más preciso y exhaustivo que por medio de los motores de búsqueda en Internet.
    </para>
	<informalfigure xml:id="ch04d1" xreflabel="Fig 17">
	  	<mediaobject>
	  		<imageobject>
	  			<imagedata fileref="resource/INF-2-030.jpg" />
	  		</imageobject>
	  		<caption>
	  			<para>
	  				OAIster
	  			</para>
	  		</caption>
	  	</mediaobject>
	</informalfigure>
	<informalfigure xml:id="ch04d2" xreflabel="Fig 18">
	  	<mediaobject>
	  		<imageobject>
	  			<imagedata fileref="resource/INF-2-032.jpg" />
	  		</imageobject>
	  		<caption>
	  			<para>
	  				DRIVER
	  			</para>
	  		</caption>
	  	</mediaobject>
	</informalfigure>
	<informalfigure xml:id="ch04d3" xreflabel="Fig 19">
	  	<mediaobject>
	  		<imageobject>
	  			<imagedata fileref="resource/INF-2-031.jpg" />
	  		</imageobject>
	  		<caption>
	  			<para>
	  				DOAJ
	  			</para>
	  		</caption>
	  	</mediaobject>
	</informalfigure>
	<para>
		Otro recolector importante es <emphasis role="strong">Google académico</emphasis>. Las estadísticas de los repositorios se dispararon cuando Google 
		Search anunció en 2004 que recolecta de los metadatos de la OAI, pues una buena parte de las entradas a éstos proceden de esta fuente; además, estas 
		entradas corresponden a descargas ya que Google Search sólo indexa de estos los documentos con extensión PDF<footnote><para>Sale, Arthur. A researcher’s 
		viewpoint. En: Jacobs, N., (Ed) Open Access: Key Strategic, Technical and Economic Aspects. Oxford : Chandos, 2006 URL: 
		<link xl:href="http://eprints.comp.utas.edu.au:81/archive/00000257/"/> [Consultado el 22 de abril de 2008]</para></footnote>, 
		lo que explica que en un archivo de <emphasis xml:lang="en">eprints</emphasis> a veces encontramos en las estadística de uso de un documento que el 
		número de descargas supera al de consulta de sus metadatos. Esta cuestión es fundamental para la visibilidad, ya que prácticamente el 80% de los 
		usuarios utiliza Google como herramienta de búsqueda en Internet, y prácticamente sólo los propios investigadores de la institución acceden al 
		repositorio desde la página de búsqueda del mismo; diferentes grupos de clientes acceden por otros medios. Por lo tanto, los recolectores 
		proporcionan la multiplicación de posibles rutas de acceso que permiten <emphasis>descubrir</emphasis> esa información.
	</para>
	<para>
		También es importante <emphasis role="strong">SDL Search Digital Libraries In Library and Information Science</emphasis><footnote><para><link xl:href="http://drtc.isibang.ac.in/sdl/"/> </para></footnote>, 
		recolector especializado en el área de la documentación. De igual forma, destaca <emphasis role="strong">Driver</emphasis><footnote><para>Driver. <link xl:href="http://www.driver-support.eu/en/index.html"/></para></footnote>, 
		recolector de la red europea de repositorios de investigación.
	</para>
  </section>
  <section xml:id="ch04e">
    <title>Servicios de valor añadido</title>
    <para>
    	A partir de los datos generados por los repositorios es posible implementar servicios de valor añadido, tales como agregadores, evaluación 
    	científica y estadísticas. Entre estos los más conocidos son algunos de los siguientes:
    </para>
    <itemizedlist>
    	<listitem>
    		<emphasis role="strong">Celestial:</emphasis> &lt;<link xl:href="http://celestial.eprints.org"/>&gt; es un agregador de contenidos de 
    		repositorios OAI en fase experimental desarrollado por Tim Brody de la Universidad de Southampton.
    	</listitem>
    	<listitem>
    		<emphasis role="strong">CiteSeer:</emphasis> &lt;<link xl:href="http://citeseer.ist.psu.edu"/> es una página de búsqueda y una biblioteca 
    		digital de documentos científicos y académicos. Citeseer es también desarrollado y mantenido por Tim Brody y tiene más de 700.000 documentos. 
    		Es un servicio gratuito, y por ello se considera parte del movimiento del acceso libre.
    	</listitem>
    	<listitem>
    		<emphasis role="strong">Citebase:</emphasis> &lt;<link xl:href="http://www.citebase.org/search"/> es un índice de citas en fase experimental de 
    		la literatura de investigación en línea. Se recolectan datos de los diferentes documentos auto-archivados en acceso abierto con el metadato OAI-PMH.
    	</listitem>
    	<listitem>
    		<emphasis role="strong">Open Citation Project:</emphasis> &lt;<link xl:href="http://opcit.eprints.org/opcitresearch.shtml"/>se trata de un proyecto 
    		que permite realizar estudios bibliométricos desarrollados con el protocolo de la OAI.
    	</listitem>
    	<listitem>
    		<emphasis role="strong">Registered Data Providers (OAI):</emphasis> Registro de Proveedores de datos OAI. &lt;<link xl:href="http://www.openarchives.org/Register/BrowseSites"/>&gt;
    	</listitem>
    	<listitem>
    		<emphasis role="strong">Registered Service Providers (OAI):</emphasis> &lt;<link xl:href="http://www.openarchives.org/service/listproviders.html"/>. 
    		Registro de Proveedores de servicios OAI.
    	</listitem>
    	<listitem>
    		<emphasis role="strong">Registry of Open Access Repositories (ROAR):</emphasis> &lt;<link xl:href="http://roar.eprints.org"/>&gt;. Registro de 
    		repositorios de acceso abierto mantenido por la Universidad de Southampton. Podemos encontrar estadísticas sobre OA, repositorios clasificados por 
    		países, por el software utilizado y por el contenido.
    	</listitem>
    	<listitem>
    		<emphasis role="strong">ROARMAP (Registry of Open Access Repository Material Archiving Policies):</emphasis> &lt;<link xl:href="http://www.eprints.org/openaccess/policysignup"/>&gt; 
    		&lt;<link xl:href="http://www.uv.es/=barrueco/declaration.sp.html"/>&gt; Registro sobre Políticas Institucionales de Auto-Archivo clasificadas por países.
    	</listitem>
    	<listitem>
    		<emphasis role="strong">Directory of Open Access Journals (DOAJ):</emphasis> &lt;<link xl:href="http://www.doaj.org"/>&gt; Directorio de revistas en libre acceso a texto 
    		completo desarrollado por la Universidad de Lund. Recoge más de 3000 títulos con clasificaciones temáticas y posibilidad de búsqueda.
    	</listitem>
    </itemizedlist>
    <informalfigure xml:id="ch04d4" xreflabel="Fig 20">
	  	<mediaobject>
	  		<imageobject>
	  			<imagedata fileref="resource/INF-2-033.jpg" />
	  		</imageobject>
	  		<caption>
	  			<para>
	  				Ejemplo de Metadatos OIA-PMH. Fuente: Herbert Van de Sompel. OAI-PMH for Resources Harvesting. 
	  				<link xl:href="http://public.laml.gov/herbertv"/>.
	  			</para>
	  		</caption>
	  	</mediaobject>
	</informalfigure>
  </section>
  <section xml:id="ch04f">
    <title>Revistas en libre acceso</title>
    <para>
    	Las revistas en libre acceso conforman lo que se ha venido denominando <emphasis>Ruta dorada</emphasis> dentro del movimiento para el acceso abierto. 
    	Podemos encontrar todas estas revistas a través de la base de datos DOAJ - Directory of Open Access Journals &lt;<link xl:href="http://www.doaj.org"/>&gt; 
    	mantenida por la Universidad de Lund (Suecia), desde donde podemos acceder a las revistas libremente disponibles para el usario final con posibilidad de 
    	búsqueda por título y por disciplinas. Actualmente recoge 3.700 revistas.
    </para>
    <para>
    	Otra fuente es Open Science Directory &lt;<link xl:href="http://www.opensciencedirectory.net"/>&gt;, directorio de revistas en acceso abierto que 
    	ofrece actualmente acceso a más de 13.000 revistas científicas.
    </para>
    <para>
    	Las revistas en libre acceso tienen unas características generales que comparten con las revistas digitales e impresas y otras específicas relativas 
    	a sus niveles de accesibilidad. En primer lugar, se trata de publicaciones científicas que, al igual que las que se reciben por suscripción, tienen 
    	sus propios mecanismos de control de calidad; su formato es digital, son libremente accesibles y los autores retienen sus derechos a través de 
    	licencias Creative Commons (sólo acceso, copia…).
    </para>
    <para>
    	En cuanto a su origen tenemos diferentes tipos de revistas en acceso abierto:
    </para>
    <itemizedlist>
    	<listitem>
    		Revistas OA nacidas con vocación de acceso abierto, como BioMed Central.
    	</listitem>
    	<listitem>
    		Editores convencionales, que ofrecen también revistas OA, tales como Springer Open Choice Program<footnote><para>Springer Open Choice 
    		<link xl:href="http://www.springer.com/open+choice?SGWID=0-40359-0-0-0"/></para></footnote>.
    	</listitem>
    	<listitem>
    		Editores no convencionales, revistas editadas por asociaciones, departamentos e investigadores.
    	</listitem>
    </itemizedlist>
    <para>
    	Que una revista esté en libre acceso no quiere decir que no obedezca a fines mercantiles, ya que, aparte de las revistas en OA que no tienen fines 
    	comerciales como PloS, otras tienen intereses comerciales como BioMed Central. En ambos casos, el acceso a la revista es libre, lo único es que 
    	aquellos que tienen interés en la difusión de los contenidos pagan sus costes de producción por adelantado. En el caso de las revistas que no tienen 
    	fines comerciales, son subsidiadas por una universidad o por un centro de investigación.
    </para>
    <para>
    	Un mito muy generalizado es considerar que las revistas en acceso abierto son gratuitas, pero las revistas OA no son gratuitas, o al menos no lo son 
    	del todo; ya que al igual que las que las tradicionales tienen unos costes de producción, pero son más sostenibles económicamente, ya que tienen unos 
    	costes más bajos que los que las entidades están pagando por las revistas comerciales en la actualidad.
    </para>
  </section>
</chapter>