<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<chapter xml:id="ch05"
	lang="es" version="5.0"
	xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" 
	xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
	xmlns:xl="http://www.w3.org/1999/xlink">
  <title>Repositorios y recolectores en España</title>

  <section xml:id="ch05a">
    <title>El desarrollo de repositorios en España</title>
    <para>
    	Como consecuencia de los diferentes proyectos de automatización de bibliotecas, que empezaron a tomar consistencia en los años 80 y que 
    	se desarrollaron más ampliamente en los años 90, surgió la necesidad de promover una accesibilidad mayor a la información bibliográfica, 
    	y ya en este momento no sólo a los documentos secundarios, sino a los propios documentos primarios.
    </para>
    <para>
    	A fecha de julio de 2008, se han implementado en España, de acuerdo con los datos que recoge el <emphasis role="strong">Directorio y 
    	recolector de recursos digitales</emphasis><superscript><xref linkend="ch04n59" /></superscript> del Ministerio de Cultura, 56 repositorios 
    	OAI-PMH de los que 43 corresponden a iniciativas de 31 universidades<superscript><xref linkend="ch04n60" /></superscript>  y al Consejo 
    	Superior de Investigaciones Científicas (CSIC), 3 a iniciativas de los Ministerios de Cultura y Educación y Ciencia<superscript><xref linkend="ch04n61" /></superscript>, 
    	3 a bibliotecas nacionales o regionales<superscript><xref linkend="ch04n62" /></superscript> y el resto a distintas iniciativas públicas y 
    	privadas<superscript><xref linkend="ch04n63" /></superscript>.
    </para>
    <para>
    	En los dos últimos años el número de repositorios ha experimentado un crecimiento del 125%. Así, en marzo de 2006, fecha en la que se puso 
    	en producción el referido Directorio, la cifra era de 25, de los que 23 eran repositorios universitarios. Hay que tener en cuenta, además, 
    	que un número importante se encuentra en fase de desarrollo. Entre estos, un total de 21 financiados total o parcialmente por medio de la 
    	convocatoria de ayudas de la Dirección General del Libro, Archivos y Bibliotecas del Ministerio de Cultura<superscript><xref linkend="ch04n64" /></superscript> 
    	deberán estar operativos antes de finales de 2008.
    </para>
    <para>
    	Por otra parte, en ese período de tiempo, se han implementados dos recolectores, el del Ministerio de Cultura y, en febrero de este año, 
    	el portal <emphasis role="strong">Recolecta</emphasis><superscript><xref linkend="ch04n65" /></superscript>.
    </para>
    <para>
    	En este sentido, fue pionero el proyecto <emphasis role="strong">TDX</emphasis> (Tesis Doctorals en Xarxa)<superscript><xref linkend="ch04n66" /></superscript> 
    	promovido por un amplio conjunto de bibliotecas universitarias catalanas en el marco de la iniciativa Networked Digital Library of Theses and 
    	Dissertations (NDLTD) <superscript><xref linkend="ch04n67" /></superscript>, organización internacional en la que participan más de 200 
    	instituciones, que promueve la difusión y preservación de tesis doctorales en soporte electrónico.
    </para>
    <para>
    	TDX, coordinado por el Consorci de Biblioteques Universitàries de Catalunya (CBUC)<superscript><xref linkend="ch04n68" /></superscript> 
    	y el Centre de Supercomputació de Catalunya (CESCA)<superscript><xref linkend="ch04n69" /></superscript> y patrocinado por la Generalitat 
    	de Catalunya, permite el acceso a 6.099 tesis de veinte universidades<superscript><xref linkend="ch04n70" /></superscript> que participan 
    	en el proyecto<superscript><xref linkend="ch04n71" /></superscript>. Se inició en febrero de 2001 y cuenta desde 2003 con un repositorio 
    	OAI-PMH y desde 2007 recolecta tesis de otros repositorios de las universidades españolas que soportan este protocolo.
    </para>
    <para>
    	Además de TDX, se han iniciado en Cataluña otros cuatro repositorios colectivos creados como iniciativa cooperativa de la mayoría de las 
    	universidades catalanas que forman parte del CBUC y el CESCA<superscript><xref linkend="ch04n72" /></superscript>: <emphasis role="strong">RECERCAT</emphasis>
    	<superscript><xref linkend="ch04n73" /></superscript> (Dipòsit de la Recerca de Catalunya) que incluye la literatura producida por las 
    	universidades y centros de documentación de Cataluña, <emphasis role="strong">RACO</emphasis><superscript><xref linkend="ch04n74" /></superscript> 
    	(Revistes Catalanes amb Accès Obert), en el que también participa la Biblioteca de Cataluña, PADICAT<superscript><xref linkend="ch04n75" /></superscript> 
    	(Patrimonio Digital de Cataluña), proyecto iniciado en septiembre de 2006 por la Biblioteca de Cataluña con el objetivo de garantizar el acceso 
    	permanente a las páginas web catalanas en formato digital y <emphasis role="strong">Memoria Digital de Cataluña</emphasis><superscript><xref linkend="ch04n76" /></superscript>, 
    	iniciado en noviembre de 2007, que permite la consulta, entre otros documentos de revistas, mapas, posters y ex libris antiguos.
    </para>
    <para>
    	A la iniciativa TDX se sumó con una metodología marcadamente diferenciada, también en 2001, el proyecto <emphasis role="strong">Dialnet</emphasis>
    	<superscript><xref linkend="ch04n77" /></superscript> de la Universidad de La Rioja que, se ha convertido en uno de los más importantes proyectos 
    	documentales españoles habiendo incorporado importantes servicios como pueden ser las ayudas, las alertas y recientemente los servicios RSS.
    </para>
    <para>
    	Esta base de datos que cuenta con 4.962 revistas y 1.702.035 documentos<superscript><xref linkend="ch04n78" /></superscript> (artículos de obras 
    	colectivas, tesis doctorales, documentos de trabajo y prepublicaciones, libros y reseñas bibliográficas, muchos de ellos a texto completo) y 
    	recoge las tesis de 22 universidades<superscript><xref linkend="ch04n79" /></superscript>  puede dividirse en dos fases fundamentales: una primera 
    	en la que sólo se dispone de referencias bibliográficas y una segunda en la que se dispone de documentos completos. Recoge un amplio número de 
    	publicaciones periódicas, no sólo hispanas<superscript><xref linkend="ch04n80" /></superscript>, y facilita a los usuarios 
    	registrados<superscript><xref linkend="ch04n81" /></superscript> alertas<superscript><xref linkend="ch04n82" /></superscript> sobre las publicaciones 
    	seleccionadas por éstos.
    </para>
    <para>
    	Dialnet también se ha ocupado de un tipo de publicación que contiene con frecuencia información muy importante, pero que no siempre se vacía, como 
    	es la referente a los congresos. Lo mismo que TDX, es recolectada por OAIster<superscript><xref linkend="ch04n83" /></superscript> desde donde se 
    	puede acceder a toda aquella información de la que Dialnet posee el documento primario lo que incide en una amplia visibilidad de las publicaciones 
    	españolas.
    </para>
    <informalfigure xml:id="ch05a1" xreflabel="Fig 21">
	  	<mediaobject>
	  		<imageobject>
	  			<imagedata fileref="Images/INF-2-034.jpg" />
	  		</imageobject>
	  		<caption>
	  			<para>
	  				Dialnet
	  			</para>
	  		</caption>
	  	</mediaobject>
	</informalfigure>
	<para>
		Sin embargo, aquí podría plantearse ya algún primer problema con las iniciativas de TDX todavía no resueltos y que es necesario abordar antes o 
		después por medio de la imprescindible normalización. Este problema es una creciente tasa de registros secundarios o primarios duplicados como 
		consecuencia de la política de recuperación de información. Dialnet dispone de un aplicativo que permite el acceso según el protocolo OAI-PMH, 
		pero que parece estar actuando directamente sobre la base de datos.
	</para>
	<para>
		En el entorno universitario ha sido muy importante la iniciativa <emphasis role="strong">E-ciencia</emphasis><superscript><xref linkend="ch04n84" /></superscript>, 
		buscador de archivos abiertos de la Consejería de Educación de la Comunidad de Madrid y el Consorcio Madroño<superscript><xref linkend="ch04n85" /></superscript>, 
		integrado por las universidades públicas de la Comunidad de Madrid, la UNED y el CSIC, plataforma digital de acceso abierto a la producción 
		científica de dichas universidades, que tiene previsto ampliarse a todos los científicos e investigadores de la Comunidad de Madrid. Se puede 
		integrar en la red cualquier repositorio institucional que soporte el protocolo OAI-PMH y permita el acceso abierto al texto completo de los 
		documentos.
	</para>
	<para>
		Más recientemente, en febrero de 2008, se lanzó el portal <emphasis role="strong">Recolecta</emphasis> (Recolector de Ciencia Abierta), 
		iniciativa conjunta de la Red de Bibliotecas Universitarias (REBIUN)<superscript><xref linkend="ch04n86" /></superscript> y de la Fundación 
		Española para la Ciencia y la Tecnología (FECyT)<superscript><xref linkend="ch04n87" /></superscript>, que dispone no ya de repositorios 
		OAI-PMH, sino también de un recolector que permite agregar y buscar la información de los diversos repositorios universitarios y ofrece 
		un registro interdisciplinar de investigadores. Recolecta, que incluye más 300.000 documentos a texto completo en acceso abierto, tiene 
		como objetivo coordinar la creación de una infraestructura nacional de repositorios digitales interoperables e impulsar su integración 
		en las redes internacionales del conocimiento<superscript><xref linkend="ch04n88" /></superscript>.
	</para>
	<para>
		La iniciativa más amplia en cuanto a número de páginas disponibles y acceso a las mismas como es la <emphasis role="strong">Biblioteca Virtual Miguel de Cervantes</emphasis>
		<superscript><xref linkend="ch04n89" /></superscript>, que además este año cumple sus diez años de existencia, no dispone por el momento 
		de un repositorio o repositorios OAI que faciliten la recolección de datos y la visibilidad en la red de los mismos.
	</para>
	<para>
		Por lo que se refiere a los proyectos de la Subdirección General de Coordinación Bibliotecaria, desde un primer momento se planteó la 
		necesidad de un proyecto cooperativo y se trató de evitar los problemas de la duplicación de registros digitalizados. Hay que tener en cuenta 
		que en este caso no se trata de gestionar registros producidos digitalmente sino de digitalizar publicaciones en papel o en otros soportes lo 
		que conlleva un importante coste añadido.
	</para>
	<para>
		Por eso, desde el momento en que se inició la <emphasis role="strong">Biblioteca Virtual de Prensa Histórica</emphasis>
		<superscript><xref linkend="ch04n90" /></superscript> se previó la necesidad de contar con un directorio de los proyectos de las colecciones 
		digitales existentes en España y, además, con un recolector que pudiera recuperar la información de los repositorios existentes.
	</para>
	<para>
		Cuando tres años más tarde (septiembre de 2007) se creó la <emphasis role="strong">Biblioteca Virtual del Patrimonio</emphasis>
		<superscript><xref linkend="ch04n91" /></superscript> o Recolector de recursos digitales, dando así un primer paso para evitar sistemáticamente 
		las duplicaciones. En esa fecha un proyecto como la <emphasis role="strong">Biblioteca Virtual de Andalucía</emphasis>
		<superscript><xref linkend="ch04n92" /></superscript>, que precedió a la Biblioteca Virtual del Patrimonio Bibliográfico en dos años, contaba 
		con su correspondiente repositorio OAI-PMH, lo que ha permitido planificar las digitalizaciones correspondientes e incluso conformar colecciones 
		complementarias que se pueden recolectar simultáneamente.
	</para>
	<para>
		Un aspecto que hay que destacar dentro de una visión general de los repositorios españoles es el que hace referencia a los repositorios 
		institucionales con los que cuentan la mayor parte de las universidades. Quizá por tratarse en la mayoría de los casos de programas de código abierto, 
		no se ha previsto en algunos casos la implementación de todas las potencialidades que funcionalmente están disponibles y, así, se da la circunstancia 
		de que algunos repositorios universitarios aunque siguen la versión 2 del protocolo OAI en la práctica no lo cumplen y, por lo tanto, no pueden ser 
		recolectados correctamente.
	</para>
	<para>
		Por eso, y dada la creciente importancia y la fuerte presión del movimiento OA en España, es necesario insistir en que no sólo es importante que los 
		archivos estén abiertos a la consulta pública sino que la estructura de la información de los mismos permita la actuación del protocolo OAI y, por 
		lo tanto, la recolección de los metadatos. Sin duda, la implementación de DRIVER permitirá detectar estas leves disfuncionalidades de manera que 
		puedan ser efectivamente recolectables.
	</para>
  </section>
  <section xml:id="ch05b">
    <title>Iniciativas del Ministerio de Cultura</title>
    <para>
    	El Ministerio de Cultura de España, a través de la Subdirección General de Coordinación Bibliotecaria, ha puesto en marcha una serie de iniciativas 
    	relacionadas con el acceso abierto, entre las que destacan las siguientes:
    </para>
    <section xml:id="ch05b1">
    	<title>Directorio y recolector de recursos digitales</title>
    	<para>
    		En marzo de 2006, coincidiendo con la celebración de las Jornadas de Preservación del Patrimonio Digital<superscript><xref linkend="ch04n93" /></superscript>, 
    		se puso en producción el <emphasis role="strong">Directorio y recolector de recursos digitales</emphasis><superscript><xref linkend="ch04n94" /></superscript>, 
    		resultado del Grupo de Trabajo de Colecciones Digitales del Ministerio de Cultura y las Comunidades Autónomas<superscript><xref linkend="ch04n95" /></superscript>. 
    		Es, por tanto, un proyecto cooperativo. Todas las Comunidades Autónomas son administradoras del sistema y gestionan en línea los datos de sus proyectos.
    	</para>
    	<para>
    		Se trata, en realidad, de tres aplicaciones distintas: un directorio LDAP<superscript><xref linkend="ch04n96" /></superscript> de proyectos de 
    		digitalización, basado en el formato MARC21<superscript><xref linkend="ch04n97" /></superscript>, que recoge los proyectos e iniciativas existentes 
    		en España; un recolector de recursos digitales que soporta el protocolo OAI-PMH<superscript><xref linkend="ch04n98" /></superscript> y permite acceder 
    		a los recursos de todos los proyectos o bases de datos que dispongan de repositorios OAI-PMH y una aplicación de búsqueda y recuperación de la 
    		información incluida tanto en el directorio como en el recolector<superscript><xref linkend="ch04n99" /></superscript>.
    	</para>
    	<para>
    		Son objetivos de este recurso:
    	</para>
    	<itemizedlist>
    		<listitem>
    			Recoger los proyectos de digitalización existentes en España para su difusión entre los profesionales y los ciudadanos en general y como 
    			mecanismo para evitar la repetición de reproducciones.
    		</listitem>
    		<listitem>
    			Disponer de un directorio actualizado de proyectos de digitalización elaborados en España o fuera de España, pero referidos a sus colecciones 
    			bibliográficas.
    		</listitem>
    		<listitem>
    			Disponer de un sistema de búsqueda y recuperación de información que permita conocer, entre otras características, el ámbito temático y 
    			cronológico de los proyectos, la tipología de los documentos y las características técnicas de las reproducciones.
    		</listitem>
    		<listitem>
    			Crear un mecanismo de recolección y repositorio de los registros bibliográficos correspondientes a los recursos digitales y construir sobre 
    			él un sistema de búsqueda y recuperación web de dichos recursos.
    		</listitem>
    	</itemizedlist>
    	<para>
    		El objetivo es, en definitiva, facilitar un instrumento que permita en cierto grado la coordinación de los proyectos de digitalización que se llevan 
    		a cabo en España para evitar la digitalización dos o más veces de la misma obra puesto que cualquier buena práctica de selección del material 
    		bibliográfico que se va a digitalizar debería incluir la consulta del mismo para detectar, como es su propósito, si la obra se encuentra ya 
    		digitalizada y priorizar así el conjunto de obras a digitalizar.
    	</para>
    	<para>
    		Esta iniciativa se ajusta a la Recomendación de la Comisión Europea sobre digitalización y accesibilidad en línea del material cultural y la 
    		preservación digital de 24 de agosto de 2006<superscript><xref linkend="ch04n100" /></superscript>, cuyo objetivo es contribuir a la acción 
    		coordinada de los estados miembro en estos ámbitos. Entre las medidas recomendadas, pueden destacarse: reunir información sobre la digitalización 
    		en curso y prevista, objetivo del directorio de proyectos de digitalización, y recolección en la web, <foreignphrase xml:lang="en">web harvesting</foreignphrase>, 
    		objetivo del recolector de recursos digitales. Puede consultarse, de acuerdo con iniciativas como Michael Plus<superscript><xref linkend="ch04n101" /></superscript>, 
    		en todas las lenguas oficiales y en inglés.
    	</para>
    	<para>
    		Por otra parte, la recolección de metadatos siguiendo el protocolo OAI-PMH es una de las acciones promovidas por ICABS<superscript><xref linkend="ch04n102" /></superscript> 
    		(IFLA-CDNL Alliance for Bibliographic Standards). En concreto, se trata de la primera de las acciones de su cuarto objetivo, es decir, promover 
    		el avance de las cuestiones relacionadas con el almacenamiento a largo plazo de los recursos electrónicos y, específicamente, investigar y 
    		promover métodos de recolección de la web<superscript><xref linkend="ch04n103" /></superscript>. La Biblioteca Nacional de Australia es la 
    		institución responsable de esta acción.
    	</para>
    	<para>
    		El sistema que soporta el Directorio y recolector de recursos digitales cuenta con una estructura de perfiles de usuario que permite el mantenimiento 
    		del directorio de manera distribuida. Las Comunidades Autónomas pueden gestionar los datos de sus proyectos y efectuar las altas y modificaciones de 
    		dichos proyectos. El sistema incorpora además la posibilidad de, mediante un procedimiento de buzón abierto, validado por el administrador del 
    		sistema, poder introducir información sobre proyectos de otras instituciones.
    	</para>
    	<para>
    		Tanto el Directorio como el Recolector de recursos digitales, que es uno de los 32 proveedores de servicios de la Iniciativa de Archivos Abiertos
    		<superscript><xref linkend="ch04n104" /></superscript>, han experimentado a lo largo de estos dos años un importante desarrollo. El número de 
    		proyectos de digitalización recogidos en el directorio ha pasado de 55 proyectos de digitalización en marzo de 2006 a 196 en junio de 2008. El 
    		número de repositorios OAI-PMH recolectados periódicamente ha pasado de 25 en marzo de 2006 a 56 en julio de 2008 y el número de recursos digitales 
    		recolectado de casi 111.000 en marzo de 2006 a más de 370.000 en junio de 2008<superscript><xref linkend="ch04n105" /></superscript>.
    	</para>
    	<para>
    		La Subdirección General de Coordinación Bibliotecaria ha desarrollado una nueva versión del Directorio y recolector y de recursos digitales que 
    		permitirá no sólo acceder a repositorios estructurados según Dublin Core sin cualificar, sino también a otros esquemas de metadatos. La próxima 
    		versión que estará disponible en el tercer trimestre de 2008 incorporará el esquema MARC XML<superscript><xref linkend="ch04n106" /></superscript> 
    		para recuperar registros bibliográficos, constituyendo así catálogos colectivos bibliográficos virtuales y aumentando su visibilidad en la red. 
    		Además, se incluirán estructuras XML para los <foreingphrase xml:lang="en">e-prints</foreingphrase> lo que hará posible una recuperación de 
    		recursos electrónicos vinculados al campo académico verdaderamente importante. De la misma manera, se recuperarán los metadatos de la documentación 
    		de los archivos mediante la aplicación de la Document Type Definition (DTD) de Encoding Archival Description (EAD)<superscript><xref linkend="ch04n107" /></superscript>.
    	</para>
    	<para>
    		Hay que tener en cuenta además que tanto los registros de <foreingphrase xml:lang="en">e-prints</foreingphrase> como los de EAD o MARC XML 
    		pueden contener recursos digitales asociados y proporcionar mediante enlaces materiales bibliográficos o archivísticos o, en general, 
    		publicaciones electrónicas de todo tipo.
    	</para>
    	<para>
    		Es de esperar que esta iniciativa vaya confluyendo con la recientemente puesta en producción por REBIUN, denominada Recolecta
    		<superscript><xref linkend="ch04n108" /></superscript>, puesto que algunos de los subconjuntos que en el futuro estarán identificados mediante las 
    		reglas que establece DRIVER resultarán de interés para el patrimonio bibliográfico español como se ha puesto de manifiesto en la citada resolución 
    		por la que se han subvencionado diferentes proyectos de bibliotecas universitarias para digitalizar importantes fondos históricos.
    	</para>
    	<para>
    		Una de las líneas de trabajo de la Subdirección General de Coordinación Bibliotecaria será analizar la posibilidad, siempre en línea con los 
    		objetivos de <emphasis role="strong">Europeana</emphasis><superscript><xref linkend="ch04n109" /></superscript>, la Biblioteca Digital Europea, 
    		de futuras ampliaciones a nuevos esquemas de metadatos como MDA Spectrum<superscript><xref linkend="ch04n110" /></superscript> para la descripción 
    		de las colecciones y recursos de los museos o <foreingphrase xml:lang="en">Learning Object Metadata</foreingphrase>
    		<superscript><xref linkend="ch04n111" /></superscript> (LOMS) para la descripción de los recursos didácticos, así como el esquema de delimitación 
    		de subconjuntos de información basados en Digital Repository Infraestructure Vision for European Research<superscript><xref linkend="ch04n112" /></superscript> 
    		(DRIVER), que permite establecer conjuntos y subconjuntos dentro de un repositorio concreto, determinando las características de los materiales 
    		que se ofrecen a la recolección, o las nuevas funcionalidades que supone OAI-ORE (Open Archives Initiative – Object Reuse and Exchange)
    		<superscript><xref linkend="ch04n113" /></superscript> cuya versión beta se presentó en junio de 2008<superscript><xref linkend="ch04n114" /></superscript> 
    		y que permitirá la reutilización de los recursos recolectados.
    	</para>
	    <informalfigure xml:id="ch05b1" xreflabel="Fig 22">
		  	<mediaobject>
		  		<imageobject>
		  			<imagedata fileref="Images/INF-2-035.jpg" />
		  		</imageobject>
		  		<caption>
		  			<para>
		  				Directorio y recoletos de recursos digitales (MCU)
		  			</para>
		  		</caption>
		  	</mediaobject>
		</informalfigure>
		<para>
			Gracias a la ampliación de las funcionalidades será posible aumentar el número de repositorios susceptibles de ser recolectados así como la tipología 
			y los materiales bibliográficos pues la capacidad de recolectarlos en los nuevos formatos permitirá su aplicación a muchos proyectos bibliotecarios 
			así como archivísticos y educativos y científicos.
		</para>
		<para>
			Para que esta recolección sea posible debe multiplicarse la implantación de repositorios OAI y, en general, el conjunto de normativa inherente a él, 
			muy en particular el uso de Dublin Core.
		</para>
    </section>
    <section xml:id="ch05b2">
    	<title>Política de apoyo a la creación de repositorios OAI-PMH</title>
    	<para>
    		La Dirección General del Libro, Archivos y Bibliotecas, a través de la Subdirección General de Coordinación Bibliotecaria, ha promovido otra 
    		iniciativa que se refleja en la resolución ministerial de 10 de mayo de 2007, publicada en el BOE de 27 de mayo de 2007<superscript><xref linkend="ch04n115" /></superscript>, 
    		por la que se convocan ayudas para la creación y transformación de recursos digitales y su difusión y preservación mediante repositorios OAI-PMH, 
    		cuyo objetivo es la creación de recursos digitales mediante la digitalización de materiales que formen parte del patrimonio bibliográfico español 
    		o se encuentren en el dominio público así como la asignación de los datos y metadatos que codifiquen sus descripciones, es decir, Dublin Core 
    		como mínimo aunque no exclusivamente, que permitan su carga en repositorios OAI definidos conforme a las especificaciones citadas
    		<superscript><xref linkend="ch04n116" /></superscript> que permiten su recolección. Incluirán además estructuras METS (Metadata Encoding Transmision 
    		Standard) en las que se encapsulan otros metadatos como PREMIS, que describen los términos para la preservación de la copia digital.
    	</para>
    	<para>
    		Por otra parte, se pretende incrementar la visibilidad y accesibilidad de los recursos digitales procedentes no sólo de procesos de digitalización 
    		llevados a cabo con este objetivo sino también la transformación de los recursos digitales existentes en recursos digitales accesibles, esto es 
    		sujetos a la norma ISO 15836<superscript><xref linkend="ch04n117" /></superscript> en un repositorio OAI-PMH.
    	</para>
    	<para>
    		Esta convocatoria, cuyo importe alcanza casi dos millones de euros, se dirige tanto a las distintas administraciones públicas como a entidades 
    		privadas sin ánimo de lucro. Por lo que se refiere a la convocatoria de 2007, permitirá contar en los próximos meses con nuevos repositorios 
    		vinculados a bibliotecas digitales o virtuales ya existentes o bien de nuevo desarrollo que permitirán un cada vez más amplio conjunto de 
    		información accesible a través de repositorios que sujetos a la normativa que implica la Iniciativa de Archivos Abiertos serán recolectables 
    		tanto por las aplicaciones del Ministerio de Cultura como por otras instituciones y proveedores de datos basados en dicha iniciativa.
    	</para>
    	<para>
    		A esta convocatoria se han presentado todo tipo de instituciones desde universidades que ya cuentan con repositorio y que desean convertir 
    		nuevas colecciones a los esquemas de metadatos correspondientes hasta Comunidades Autónomas interesadas en desarrollar bibliotecas virtuales 
    		o digitales bien de nuevo cuño o bien transformando las estructuras de las que ya disponían anteriormente. Otras instituciones como ateneos, 
    		academias, fundaciones, etc. han obtenido asimismo financiación para proyectos similares a los aquí enumerados.
    	</para>
    	<para>
    		En total, 10 bibliotecas regionales (las de las Comunidades Autónomas de Aragón, Asturias, Castilla-La Mancha, Castilla y León, Extremadura, 
    		Galicia, La Rioja, Madrid, Navarra y Valencia, dos Institutos de Enseñanza Media (Cardenal Cisneros y San Isidro de Madrid), dos Reales 
    		Academias (la Real Academia de la Historia y la Real Academia de Jurisprudencia y Legislación), 16 universidades (Alicante, Barcelona, Autónoma 
    		de Barcelona, Girona, Huelva, Lleida, Murcia, Oviedo, Politécnica de Valencia, Politécnica de Cataluña, Pompeu Fabra, Pontificia de Salamanca, 
    		Salamanca, Santiago de Compostela, Valladolid y Zaragoza), el consorcio Madroño, el Instituto de Estudios Altoaragoneses y entidades privadas 
    		sin ánimo de lucro como el Ateneu Barcelonés, la Fundación Sancho El Sabio y la Fundación Sierra Pambley han sido subvencionadas
    		<superscript><xref linkend="ch04n118" /></superscript>. Así, y como resultado de esta iniciativa, se implementarán 21 nuevos repositorios antes 
    		de finales de 2008.
    	</para>
    	<para>
    		Proyectos de digitalización como <emphasis role="strong">BIVALDI</emphasis><superscript><xref linkend="ch04n119" /></superscript> (Biblioteca 
    		Valenciana Digital), la <emphasis role="strong">Biblioteca Digital de Galicia</emphasis><superscript><xref linkend="ch04n120" /></superscript> 
    		o el repositorio institucional la Universidad de Salamanca<superscript><xref linkend="ch04n121" /></superscript> son ejemplos de iniciativas 
    		muy consolidadas, pero que se estaban llevando a cabo fuera del entorno normalizado, lo que redundaba en la accesibilidad y visibilidad de sus 
    		recursos.
    	</para>
    	<para>
    		Los resultados serán accesibles de forma abierta a través de diversas herramientas y, en concreto, de la nueva versión del Directorio y 
    		recolector de recursos digitales.
    	</para>
    	<para>
    		Por otra parte, las memorias presentadas a la convocatoria han permitido la identificación de 67 proyectos que se han dado de alta en el Directorio.
    	</para>
    	<para>
    		Esta política puesta en marcha en 2007 ha tenido continuidad en la nueva resolución en 2008<superscript><xref linkend="ch04n122" /></superscript>, 
    		por una cuantía similar, lo que permitirá aumentar el número tanto de repositorios OAI como de colecciones digitales accesibles mediante 
    		estructuras de metadatos a lo largo de 2009.
    	</para>
    	<para>
    		En cualquier caso, y fruto de la anterior convocatoria, se han finalizado ya los primeros proyectos como el de las bibliotecas de Institutos de 
    		Enseñanza Secundaria que conservan fondos históricos, que se han alojado en la Biblioteca Virtual del Patrimonio Bibliográfico
    		<superscript><xref linkend="ch04n123" /></superscript>, la Biblioteca Virtual de La Rioja<superscript><xref linkend="ch04n124" /></superscript> 
    		o la Biblioteca Virtual Lastanosa<superscript><xref linkend="ch04n125" /></superscript>, producida por el Instituto de Estudios Altoaragoneses 
    		todas las cuales disponen ya de repositorio OAI-PMH y han sido ya recolectadas por el Recolector del Ministerio de Cultura.
    	</para>
    	<para>
    		Todo esto permitirá articular de una manera más eficaz los distintos proyectos de desarrollo de bibliotecas virtuales o digitales que se han 
    		desarrollado, se están desarrollando o se desarrollarán en todas las Comunidades Autónomas.
    	</para>
    </section>
    <section xml:id="ch05b3">
    	<title>El proyecto Europeana: EuropeanaLocal</title>
    </section>
  </section>
  <section xml:id="ch05c">
    <title>Notas del capítulo 5</title>
  </section>

</chapter>