<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<chapter xml:id="ch05"
	xml:lang="es" version="5.0"
	xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" 
	xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
	xmlns:xl="http://www.w3.org/1999/xlink">
  <title>Repositorios y recolectores en España</title>

  <section xml:id="ch05a">
    <title>El desarrollo de repositorios en España</title>
    <para>
    	Como consecuencia de los diferentes proyectos de automatización de bibliotecas, que empezaron a tomar consistencia en los años 80 y que 
    	se desarrollaron más ampliamente en los años 90, surgió la necesidad de promover una accesibilidad mayor a la información bibliográfica, 
    	y ya en este momento no sólo a los documentos secundarios, sino a los propios documentos primarios.
    </para>
    <para>
    	A fecha de julio de 2008, se han implementado en España, de acuerdo con los datos que recoge el <emphasis role="strong">Directorio y 
    	recolector de recursos digitales</emphasis><footnote><para><link xl:href="http://roai.mcu.es" /></para></footnote> del Ministerio de Cultura, 56 repositorios 
    	OAI-PMH de los que 43 corresponden a iniciativas de 31 universidades<footnote><para>Disponen de uno o más repositorios las siguientes universidades: Universidad 
    	Abat Oliba, Universidad Abierta de Cataluña, Universidad Autónoma de Barcelona, Universidad Autónoma de Madrid, Universidad Carlos III de Madrid, Universidad 
    	Complutense de Madrid, Universidad de A Coruña, Universidad de Alcalá de Henares, Universidad de Alicante, Universidad de Barcelona, Universidad de Burgos, 
    	Universidad de Cantabria, Universidad de Girona, Universidad de les Illes Balears, Universidad Jaume I, Universidad de La Rioja, Universidad de Lleida, 
    	Universidad de Murcia, Universidad de Navarra, Universidad de Oviedo, Universidad de Valencia, Universidad de Vic, Universidad de Zaragoza, Universidad 
    	Internacional de Cataluña, Universidad Nacional de Educación a Distancia, Universidad Politécnica de Cataluña, Universidad Politécnica de Madrid, Universidad 
    	Pompeu Fabra, Universidad Ramon Llull, Universidad Rovira i Virgili y Universidad Rey Juan Carlos.</para></footnote> y al Consejo 
    	Superior de Investigaciones Científicas (CSIC), 3 a iniciativas de los Ministerios de Cultura y Educación y Ciencia<footnote><para>Biblioteca Virtual de Prensa 
    	Histórica y Biblioteca Virtual del Patrimonio Bibliográfico, del Ministerio de Cultura y REDINED (Red de Bases de Datos de Información Educativa) del Ministerio 
    	de Educación y Ciencia.</para></footnote>, 3 a bibliotecas nacionales o regionales<footnote><para>Biblioteca Nacional, Biblioteca de Cataluña y Biblioteca 
    	Virtual de Andalucía</para></footnote> y el resto a distintas iniciativas públicas y privadas<footnote><para>Se trata de la Biblioteca Virtual de Derecho Aragonés, 
    	la Biblioteca Lastanosa del Instituto de Estudios Altoaragoneses, E-Lis, Invenia y Temaria.</para></footnote>.
    </para>
    <para>
    	En los dos últimos años el número de repositorios ha experimentado un crecimiento del 125%. Así, en marzo de 2006, fecha en la que se puso 
    	en producción el referido Directorio, la cifra era de 25, de los que 23 eran repositorios universitarios. Hay que tener en cuenta, además, 
    	que un número importante se encuentra en fase de desarrollo. Entre estos, un total de 21 financiados total o parcialmente por medio de la 
    	convocatoria de ayudas de la Dirección General del Libro, Archivos y Bibliotecas del Ministerio de Cultura<footnote><para>Resolución de 10 
    	de mayo de 2007 (BOE de 27 de mayo) por la que se convocan ayudas para la creación y transformación de recursos digitales y su difusión y 
    	preservación mediante repositorios OAI-PMH</para></footnote> deberán estar operativos antes de finales de 2008.
    </para>
    <para>
    	Por otra parte, en ese período de tiempo, se han implementados dos recolectores, el del Ministerio de Cultura y, en febrero de este año, 
    	el portal <emphasis role="strong">Recolecta</emphasis><footnote><para><link xl:href="http://www.recolecta.net/buscador/" /></para></footnote>.
    </para>
    <para>
    	En este sentido, fue pionero el proyecto <emphasis role="strong">TDX</emphasis> (Tesis Doctorals en Xarxa)<footnote><para>
    	<link xl:href="http://www.tdx.cesca.es/" />, <link xl:href="http://www.tdcat.cbuc.es/" /></para></footnote>
    	promovido por un amplio conjunto de bibliotecas universitarias catalanas en el marco de la iniciativa Networked Digital Library of Theses and 
    	Dissertations (NDLTD)<footnote><para><link xl:href="http://www.ndltd.org/" /></para></footnote>, organización internacional en la que participan más de 200 
    	instituciones, que promueve la difusión y preservación de tesis doctorales en soporte electrónico.
    </para>
    <para>
    	TDX, coordinado por el Consorci de Biblioteques Universitàries de Catalunya (CBUC)<footnote><para><link xl:href="http://www.cbuc.es/" />,
    	<link xl:href="http://www.cesca.es/" /></para></footnote> y el Centre de Supercomputació de Catalunya (CESCA)<footnote><para>Correo 
    	bibliotecario: boletín informativo de la Subdirección General de Coordinación Bibliotecaria. n. 95 (junio 2007)</para></footnote>
    	y patrocinado por la Generalitat de Catalunya, permite el acceso a 6.099 tesis de veinte universidades<footnote><para>Universitat 
    	de Barcelona, Universitat Autònoma de Barcelona, Universitat Politècnica de Catalunya, Universitat Pompeu Fabra, Universitat de Girona, 
    	Universitat de Lleida, Universitat Rovira i Virgili, Universitat Oberta de Catalunya, Universitat Ramon Llull, Universitat de Vic, Universitat 
    	Internacional de Catalunya, Universitat Abat Oliba, Universitat de les Illes Balears, Universitat de València, Universitat Jaume I, Universidad 
    	de Cantabria, Universidad de Murcia, Universidad de Zaragoza y Universidad da Coruña</para></footnote>
    	que participan en el proyecto<footnote><para>Fecha de la consulta: 1 de julio de 2008</para></footnote>. Se inició en febrero de 2001 y cuenta 
    	desde 2003 con un repositorio OAI-PMH y desde 2007 recolecta tesis de otros repositorios de las universidades españolas que soportan este protocolo.
    </para>
    <para>
    	Además de TDX, se han iniciado en Cataluña otros cuatro repositorios colectivos creados como iniciativa cooperativa de la mayoría de las 
    	universidades catalanas que forman parte del CBUC y el CESCA<footnote><para>Politiquees i experiències catalanes en depòsits coperatius / 
    	Miquel Huguet, Lluís M. Anglada i de Ferrer, Ricard de la Vega Sivera. En: Coneixement i Societat: Revista d’Universitats, Recerca i Societat 
    	de la Informació, ISSN 1696-7380, n. 13 (2007) p. 114-129</para></footnote>: <emphasis role="strong">RECERCAT</emphasis>
    	<footnote><para><link xl:href="http://www.recercat.net/" /></para></footnote> (Dipòsit de la Recerca de Catalunya) que incluye la literatura 
    	producida por las universidades y centros de documentación de Cataluña, <emphasis role="strong">RACO</emphasis><footnote><para>
    	<link xl:href="http://www.raco.cat/" /></para></footnote> (Revistes Catalanes amb Accès Obert), en el que también participa la Biblioteca de 
    	Cataluña, PADICAT<footnote><para><link xl:href="http://www.padicat.cat/" /></para></footnote> (Patrimonio Digital de Cataluña), proyecto 
    	iniciado en septiembre de 2006 por la Biblioteca de Cataluña con el objetivo de garantizar el acceso permanente a las páginas web 
    	catalanas en formato digital y <emphasis role="strong">Memoria Digital de Cataluña</emphasis><footnote><para>
    	<link xl:href="http://mdc.cbuc.cat/index.php" /></para></footnote>, iniciado en noviembre de 2007, que permite la consulta, entre 
    	otros documentos de revistas, mapas, posters y ex libris antiguos.
    </para>
    <para>
    	A la iniciativa TDX se sumó con una metodología marcadamente diferenciada, también en 2001, el proyecto <emphasis role="strong">Dialnet</emphasis>
    	<footnote><para><link xl:href="http://dialnet.unirioja.es/" /></para></footnote> de la Universidad de La Rioja que, se ha convertido en uno de los 
    	más importantes proyectos documentales españoles habiendo incorporado importantes servicios como pueden ser las ayudas, las alertas y recientemente 
    	los servicios RSS.
    </para>
    <para>
    	Esta base de datos que cuenta con 4.962 revistas y 1.702.035 documentos<footnote><para>Fecha de la consulta: 1 de julio de 2008</para></footnote>
    	(artículos de obras colectivas, tesis doctorales, documentos de trabajo y prepublicaciones, libros y reseñas bibliográficas, muchos de ellos a texto 
    	completo) y recoge las tesis de 22 universidades<footnote><para>Universidad Autónoma de Madrid, Universidad Carlos III, Universidad de Alcalá de 
    	Henares, Universidad de Burgos, Universidad de Cantabria, Universidad de Extremadura, Universidad de La Laguna, Universidad de La Rioja, Universidad 
    	de Las Palmas de Gran Canaria, Universidad de León, Universidad de Murcia, Universidad de Oviedo, Universidad de Zaragoza, Universidad Politécnica de 
    	Madrid, Universidad Pública de Navarra, Universidad Rey Juan Carlos, Universidad de A Coruña, Universidad Autónoma de Barcelona, Universidad de Alicante, 
    	Universidad de Barcelona, Universidad de Girona, Universidad de les Illes Balears, Universidad de Lleida, Universidad de València, Universidad de Vic, 
    	Universidad Jaume I, Universitat Oberta de Catalunya, Universidad Politécnica de Catalunya, Universidad Pompeu Fabra, Universidad Ramon Lluch y 
    	Universidad Rovira i Virgili.</para></footnote> puede dividirse en dos fases fundamentales: una primera 
    	en la que sólo se dispone de referencias bibliográficas y una segunda en la que se dispone de documentos completos. Recoge un amplio número de publicaciones 
    	periódicas, no sólo hispanas<footnote><para>Dialnet, una hemeroteca virtual de revistas hispanas sobre la base de la cooperación bibliotecaria / Joaquín León 
    	Marín y Marta Magriñá Contreras// El profesional de la información. ISSN1386-6710, v. 13, n. 4 (2004) <link xl:href="http://www.elprofesionaldelainformacion.com/contenidos/2004/julio/3.pdf" />
    </para></footnote>, y facilita a los usuarios registrados<footnote><para>5.624.203 alertas y 268.290 usuarios registrados (a la misma fecha)</para></footnote>
    	alertas<footnote><para>DIANET: difusión de alertas en la red / Marta Magriñá Contreras, Joaquín León Marín // III Jornadas de Bibliotecas Digitales : 
    	(JBIDI’02) : El Escorial (Madrid) 18-19 de Noviembre de 2002. ISBN 84-688-0205-0; p. 197-200</para></footnote>
    	sobre las publicaciones seleccionadas por éstos.
    </para>
    <para>
    	Dialnet también se ha ocupado de un tipo de publicación que contiene con frecuencia información muy importante, pero que no siempre se vacía, como 
    	es la referente a los congresos. Lo mismo que TDX, es recolectada por OAIster<footnote><para><link xl:href="http://www.oaister.org/"/></para></footnote>
    	desde donde se puede acceder a toda aquella información de la que Dialnet posee el documento primario lo que incide en una amplia visibilidad de las 
    	publicaciones españolas.
    </para>
    <informalfigure xml:id="ch05a1" xreflabel="Fig 21">
	  	<mediaobject>
	  		<imageobject>
	  			<imagedata fileref="resource/INF-2-034.jpg" />
	  		</imageobject>
	  		<caption>
	  			<para>
	  				Dialnet
	  			</para>
	  		</caption>
	  	</mediaobject>
	</informalfigure>
	<para>
		Sin embargo, aquí podría plantearse ya algún primer problema con las iniciativas de TDX todavía no resueltos y que es necesario abordar antes o 
		después por medio de la imprescindible normalización. Este problema es una creciente tasa de registros secundarios o primarios duplicados como 
		consecuencia de la política de recuperación de información. Dialnet dispone de un aplicativo que permite el acceso según el protocolo OAI-PMH, 
		pero que parece estar actuando directamente sobre la base de datos.
	</para>
	<para>
		En el entorno universitario ha sido muy importante la iniciativa <emphasis role="strong">E-ciencia</emphasis><footnote>
		<para><link xl:href="http://www.madrimasd.org/informacionidi/e-ciencia/" /></para></footnote>, 
		buscador de archivos abiertos de la Consejería de Educación de la Comunidad de Madrid y el Consorcio Madroño<footnote><para><link xl:href="http://www.consorciomadrono.es/index.html" />
		</para></footnote>, integrado por las universidades públicas de la Comunidad de Madrid, la UNED y el CSIC, plataforma digital de acceso abierto a la 
		producción científica de dichas universidades, que tiene previsto ampliarse a todos los científicos e investigadores de la Comunidad de Madrid. Se puede 
		integrar en la red cualquier repositorio institucional que soporte el protocolo OAI-PMH y permita el acceso abierto al texto completo de los 
		documentos.
	</para>
	<para>
		Más recientemente, en febrero de 2008, se lanzó el portal <emphasis role="strong">Recolecta</emphasis> (Recolector de Ciencia Abierta), 
		iniciativa conjunta de la Red de Bibliotecas Universitarias (REBIUN)<footnote><para><link xl:href="http://www.rebiun.org/" /></para></footnote> 
		y de la Fundación 
		Española para la Ciencia y la Tecnología (FECyT)<footnote><para><link xl:href="http://www.fecyt.es/fecyt/home.do" /></para></footnote>, 
		que dispone no ya de repositorios 
		OAI-PMH, sino también de un recolector que permite agregar y buscar la información de los diversos repositorios universitarios y ofrece 
		un registro interdisciplinar de investigadores. Recolecta, que incluye más 300.000 documentos a texto completo en acceso abierto, tiene 
		como objetivo coordinar la creación de una infraestructura nacional de repositorios digitales interoperables e impulsar su integración 
		en las redes internacionales del conocimiento<footnote><para>López Medina, Alicia. El marco y los objetivos de Recolecta // Jornada 
		de Trabajo Recolecta, 24 de abril de 2008 <link xl:href="http://www.recolecta.net/buscador/documentos/marcorecolecta.pdf"/></para></footnote>.
	</para>
	<para>
		La iniciativa más amplia en cuanto a número de páginas disponibles y acceso a las mismas como es la <emphasis role="strong">Biblioteca Virtual Miguel de Cervantes</emphasis>
		<footnote><para><link xl:href="http://www.cervantesvirtual.com/" /></para></footnote>, que además este año cumple sus diez años de existencia, no dispone por el momento 
		de un repositorio o repositorios OAI que faciliten la recolección de datos y la visibilidad en la red de los mismos.
	</para>
	<para>
		Por lo que se refiere a los proyectos de la Subdirección General de Coordinación Bibliotecaria, desde un primer momento se planteó la 
		necesidad de un proyecto cooperativo y se trató de evitar los problemas de la duplicación de registros digitalizados. Hay que tener en cuenta 
		que en este caso no se trata de gestionar registros producidos digitalmente sino de digitalizar publicaciones en papel o en otros soportes lo 
		que conlleva un importante coste añadido.
	</para>
	<para>
		Por eso, desde el momento en que se inició la <emphasis role="strong">Biblioteca Virtual de Prensa Histórica</emphasis>
		<footnote><para><link xl:href="http://prensahistorica.mcu.es" /></para></footnote> se previó la necesidad de contar con un directorio de 
		los proyectos de las colecciones digitales existentes en España y, además, con un recolector que pudiera recuperar la información de los 
		repositorios existentes.
	</para>
	<para>
		Cuando tres años más tarde (septiembre de 2007) se creó la <emphasis role="strong">Biblioteca Virtual del Patrimonio</emphasis>
		<footnote><para><link xl:href="http://bvpb.mcu.es"/></para></footnote> o Recolector de recursos digitales, dando así un primer paso para evitar 
		sistemáticamente las duplicaciones. En esa fecha un proyecto como la <emphasis role="strong">Biblioteca Virtual de Andalucía</emphasis>
		<footnote><para><link xl:href="http://www.juntadeandalucia.es/cultura/bibliotecavirtualandalucia/inicio/inicio.cmd" /></para></footnote>, 
		que precedió a la Biblioteca Virtual del Patrimonio Bibliográfico en dos años, contaba 
		con su correspondiente repositorio OAI-PMH, lo que ha permitido planificar las digitalizaciones correspondientes e incluso conformar colecciones 
		complementarias que se pueden recolectar simultáneamente.
	</para>
	<para>
		Un aspecto que hay que destacar dentro de una visión general de los repositorios españoles es el que hace referencia a los repositorios 
		institucionales con los que cuentan la mayor parte de las universidades. Quizá por tratarse en la mayoría de los casos de programas de código abierto, 
		no se ha previsto en algunos casos la implementación de todas las potencialidades que funcionalmente están disponibles y, así, se da la circunstancia 
		de que algunos repositorios universitarios aunque siguen la versión 2 del protocolo OAI en la práctica no lo cumplen y, por lo tanto, no pueden ser 
		recolectados correctamente.
	</para>
	<para>
		Por eso, y dada la creciente importancia y la fuerte presión del movimiento OA en España, es necesario insistir en que no sólo es importante que los 
		archivos estén abiertos a la consulta pública sino que la estructura de la información de los mismos permita la actuación del protocolo OAI y, por 
		lo tanto, la recolección de los metadatos. Sin duda, la implementación de DRIVER permitirá detectar estas leves disfuncionalidades de manera que 
		puedan ser efectivamente recolectables.
	</para>
  </section>
  <section xml:id="ch05b">
    <title>Iniciativas del Ministerio de Cultura</title>
    <para>
    	El Ministerio de Cultura de España, a través de la Subdirección General de Coordinación Bibliotecaria, ha puesto en marcha una serie de iniciativas 
    	relacionadas con el acceso abierto, entre las que destacan las siguientes:
    </para>
    <section xml:id="ch05b1">
    	<title>Directorio y recolector de recursos digitales</title>
    	<para>
    		En marzo de 2006, coincidiendo con la celebración de las Jornadas de Preservación del Patrimonio Digital<footnote><para><link xl:href="http://www.mcu.es/bibliotecas/CE/jppd/index.htm" /></para></footnote>, 
    		se puso en producción el <emphasis role="strong">Directorio y recolector de recursos digitales</emphasis><footnote><para><link xl:href="http://roai.mcu.es" /></para></footnote>, 
    		resultado del Grupo de Trabajo de Colecciones Digitales del Ministerio de Cultura y las Comunidades Autónomas<footnote><para><link xl:href="http://www.mcu.es/bibliotecas/CE/Cooperacion/CongJornadas/Jornadas.html" /></para></footnote>. 
    		Es, por tanto, un proyecto cooperativo. Todas las Comunidades Autónomas son administradoras del sistema y gestionan en línea los datos de sus proyectos.
    	</para>
    	<para>
    		Se trata, en realidad, de tres aplicaciones distintas: un directorio LDAP<footnote><para>El Protocolo de Acceso Directo a Directorio, más conocido por sus siglas 
    		en inglés LDAP (Lightweight Directory Access Protocol) <link xl:href="http://www.openldap.org/"/> es el protocolo utilizado para acceder a la información 
    		almacenada en un directorio. Se basa en el estándar X500, pero es más simple y soporta TCP/IP</para></footnote> de proyectos de 
    		digitalización, basado en el formato MARC21<footnote><para>Específicamente en el MARC21 format for Community information 
    		<link xl:href="http://www.loc.gov/marc/community/eccihome.html"/></para></footnote>, que recoge los proyectos e iniciativas existentes 
    		en España; un recolector de recursos digitales que soporta el protocolo OAI-PMH<footnote><para>Open Archives Initiative – Protocol for 
    		Metadata Harvesting v.2 <link xl:href="http://www.openarchives.org/OAI/openarchivesprotocol.html" /></para></footnote> y permite acceder 
    		a los recursos de todos los proyectos o bases de datos que dispongan de repositorios OAI-PMH y una aplicación de búsqueda y recuperación de la 
    		información incluida tanto en el directorio como en el recolector<footnote><para>La Subdirección General de Coordinación Bibliotecaria y la 
    		preservación del patrimonio digital: normativa y programas / María Antonia Carrato Mena // Jornadas de Preservación del Patrimonio Digital 
    		<link xl:href="http://www.mcu.es/bibliotecas/CE/jppd/ficheros/mariaantonia_carrato_jpd.ppt"/></para></footnote>.
    	</para>
    	<para>
    		Son objetivos de este recurso:
    	</para>
    	<itemizedlist>
    		<listitem>
    			<para>Recoger los proyectos de digitalización existentes en España para su difusión entre los profesionales y los ciudadanos en general y como 
    			mecanismo para evitar la repetición de reproducciones.</para>
    		</listitem>
    		<listitem>
    			<para>Disponer de un directorio actualizado de proyectos de digitalización elaborados en España o fuera de España, pero referidos a sus colecciones 
    			bibliográficas.</para>
    		</listitem>
    		<listitem>
    			<para>Disponer de un sistema de búsqueda y recuperación de información que permita conocer, entre otras características, el ámbito temático y 
    			cronológico de los proyectos, la tipología de los documentos y las características técnicas de las reproducciones.</para>
    		</listitem>
    		<listitem>
    			<para>Crear un mecanismo de recolección y repositorio de los registros bibliográficos correspondientes a los recursos digitales y construir sobre 
    			él un sistema de búsqueda y recuperación web de dichos recursos.</para>
    		</listitem>
    	</itemizedlist>
    	<para>
    		El objetivo es, en definitiva, facilitar un instrumento que permita en cierto grado la coordinación de los proyectos de digitalización que se llevan 
    		a cabo en España para evitar la digitalización dos o más veces de la misma obra puesto que cualquier buena práctica de selección del material 
    		bibliográfico que se va a digitalizar debería incluir la consulta del mismo para detectar, como es su propósito, si la obra se encuentra ya 
    		digitalizada y priorizar así el conjunto de obras a digitalizar.
    	</para>
    	<para>
    		Esta iniciativa se ajusta a la Recomendación de la Comisión Europea sobre digitalización y accesibilidad en línea del material cultural y la 
    		preservación digital de 24 de agosto de 2006<footnote><para><link xl:href="http://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=OJ:L:2006:236:0028:0030:EN:PDF"/></para></footnote>, 
    		cuyo objetivo es contribuir a la acción 
    		coordinada de los estados miembro en estos ámbitos. Entre las medidas recomendadas, pueden destacarse: reunir información sobre la digitalización 
    		en curso y prevista, objetivo del directorio de proyectos de digitalización, y recolección en la web, <foreignphrase xml:lang="en">web harvesting</foreignphrase>, 
    		objetivo del recolector de recursos digitales. Puede consultarse, de acuerdo con iniciativas como Michael Plus<footnote>
    		<para><link xl:href="http://www.mcu.es/bibliotecas/CE/jppd/index.htm"/> Los projectos Michael y Michael Plus (Multilingual Inventory tienen como 
    		objetivo la integración de iniciativas nacionales de digitalización del patrimonio cultural y la interoperabilidad entre los distintos portales 
    		culturales nacionales para promover el acceso a los contenidos digitales de archivos, bibliotecas y museos</para></footnote>, 
    		en todas las lenguas oficiales y en inglés.
    	</para>
    	<para>
    		Por otra parte, la recolección de metadatos siguiendo el protocolo OAI-PMH es una de las acciones promovidas por ICABS<footnote><para>La recolección de 
    		metadatos en España / Xavier Agenjo, Francisca Hernández // 9as Jornadas Españolas de Documentación </para></footnote> 
    		(IFLA-CDNL Alliance for Bibliographic Standards). En concreto, se trata de la primera de las acciones de su cuarto objetivo, es decir, promover 
    		el avance de las cuestiones relacionadas con el almacenamiento a largo plazo de los recursos electrónicos y, específicamente, investigar y 
    		promover métodos de recolección de la web<footnote><para><link xl:href="http://www.ifla.org/VI/7/annual/icabs-sp2005-2006.pdf"/></para></footnote>. 
    		La Biblioteca Nacional de Australia es la institución responsable de esta acción.
    	</para>
    	<para>
    		El sistema que soporta el Directorio y recolector de recursos digitales cuenta con una estructura de perfiles de usuario que permite el mantenimiento 
    		del directorio de manera distribuida. Las Comunidades Autónomas pueden gestionar los datos de sus proyectos y efectuar las altas y modificaciones de 
    		dichos proyectos. El sistema incorpora además la posibilidad de, mediante un procedimiento de buzón abierto, validado por el administrador del 
    		sistema, poder introducir información sobre proyectos de otras instituciones.
    	</para>
    	<para>
    		Tanto el Directorio como el Recolector de recursos digitales, que es uno de los 32 proveedores de servicios de la Iniciativa de Archivos Abiertos
    		<footnote><para><link xl:href="http://www.openarchives.org/service/listproviders.html"/> [Consultado 29-06-2008]</para></footnote>, han 
    		experimentado a lo largo de estos dos años un importante desarrollo. El número de 
    		proyectos de digitalización recogidos en el directorio ha pasado de 55 proyectos de digitalización en marzo de 2006 a 196 en junio de 2008. El 
    		número de repositorios OAI-PMH recolectados periódicamente ha pasado de 25 en marzo de 2006 a 56 en julio de 2008 y el número de recursos digitales 
    		recolectado de casi 111.000 en marzo de 2006 a más de 370.000 en junio de 2008<footnote><para>Fecha de consulta: 30-06-2008</para></footnote>.
    	</para>
    	<para>
    		La Subdirección General de Coordinación Bibliotecaria ha desarrollado una nueva versión del Directorio y recolector y de recursos digitales que 
    		permitirá no sólo acceder a repositorios estructurados según Dublin Core sin cualificar, sino también a otros esquemas de metadatos. La próxima 
    		versión que estará disponible en el tercer trimestre de 2008 incorporará el esquema MARC XML<footnote><para><link xl:href="http://www.loc.gov/standards/marcxml/"/></para></footnote> 
    		para recuperar registros bibliográficos, constituyendo así catálogos colectivos bibliográficos virtuales y aumentando su visibilidad en la red. 
    		Además, se incluirán estructuras XML para los <foreignphrase xml:lang="en">e-prints</foreignphrase> lo que hará posible una recuperación de 
    		recursos electrónicos vinculados al campo académico verdaderamente importante. De la misma manera, se recuperarán los metadatos de la documentación 
    		de los archivos mediante la aplicación de la Document Type Definition (DTD) de Encoding Archival Description (EAD)<footnote><para><link xl:href="http://www.loc.gov/ead/"/></para></footnote>.
    	</para>
    	<para>
    		Hay que tener en cuenta además que tanto los registros de <foreignphrase xml:lang="en">e-prints</foreignphrase> como los de EAD o MARC XML 
    		pueden contener recursos digitales asociados y proporcionar mediante enlaces materiales bibliográficos o archivísticos o, en general, 
    		publicaciones electrónicas de todo tipo.
    	</para>
    	<para>
    		Es de esperar que esta iniciativa vaya confluyendo con la recientemente puesta en producción por REBIUN, denominada Recolecta
    		<footnote><para><link xl:href="http://www.recolecta.net/buscador/"/></para></footnote>, puesto que algunos de los subconjuntos que en el futuro 
    		estarán identificados mediante las 
    		reglas que establece DRIVER resultarán de interés para el patrimonio bibliográfico español como se ha puesto de manifiesto en la citada resolución 
    		por la que se han subvencionado diferentes proyectos de bibliotecas universitarias para digitalizar importantes fondos históricos.
    	</para>
    	<para>
    		Una de las líneas de trabajo de la Subdirección General de Coordinación Bibliotecaria será analizar la posibilidad, siempre en línea con los 
    		objetivos de <emphasis role="strong">Europeana</emphasis><footnote><para><link xl:href="http://www.europeana.eu"/></para></footnote>, la Biblioteca Digital Europea, 
    		de futuras ampliaciones a nuevos esquemas de metadatos como MDA Spectrum<footnote><para><link xl:href="http://www.mda.org.uk/stand"/></para></footnote> 
    		para la descripción de las colecciones y recursos de los museos o <foreignphrase xml:lang="en">Learning Object Metadata</foreignphrase>
    		<footnote><para><link xl:href="http://ltsc.ieee.org/wg12/files/LOM_1484_12_1_v1_Final_Draft.pdf"/></para></footnote> (LOMS) para la descripción de 
    		los recursos didácticos, así como el esquema de delimitación 
    		de subconjuntos de información basados en Digital Repository Infraestructure Vision for European Research<footnote><para><link xl:href="http://www.driver-support.eu/en/index.html"/></para></footnote> 
    		(DRIVER), que permite establecer conjuntos y subconjuntos dentro de un repositorio concreto, determinando las características de los materiales 
    		que se ofrecen a la recolección, o las nuevas funcionalidades que supone OAI-ORE (Open Archives Initiative – Object Reuse and Exchange)
    		<footnote><para><link xl:href="http://www.openarchives.org/ore/"/></para></footnote> cuya versión beta se presentó en junio de 
    		2008<footnote><para><link xl:href="http://www.openarchives.org/ore/documents/oreBetaPressRelease.pdf"/></para></footnote> 
    		y que permitirá la reutilización de los recursos recolectados.
    	</para>
	    <informalfigure xml:id="ch05b01" xreflabel="Fig 22">
		  	<mediaobject>
		  		<imageobject>
		  			<imagedata fileref="resource/INF-2-035.jpg" />
		  		</imageobject>
		  		<caption>
		  			<para>
		  				Directorio y recoletos de recursos digitales (MCU)
		  			</para>
		  		</caption>
		  	</mediaobject>
		</informalfigure>
		<para>
			Gracias a la ampliación de las funcionalidades será posible aumentar el número de repositorios susceptibles de ser recolectados así como la tipología 
			y los materiales bibliográficos pues la capacidad de recolectarlos en los nuevos formatos permitirá su aplicación a muchos proyectos bibliotecarios 
			así como archivísticos y educativos y científicos.
		</para>
		<para>
			Para que esta recolección sea posible debe multiplicarse la implantación de repositorios OAI y, en general, el conjunto de normativa inherente a él, 
			muy en particular el uso de Dublin Core.
		</para>
    </section>
    <section xml:id="ch05b2">
    	<title>Política de apoyo a la creación de repositorios OAI-PMH</title>
    	<para>
    		La Dirección General del Libro, Archivos y Bibliotecas, a través de la Subdirección General de Coordinación Bibliotecaria, ha promovido otra 
    		iniciativa que se refleja en la resolución ministerial de 10 de mayo de 2007, publicada en el BOE de 27 de mayo de 2007<footnote><para><link xl:href="http://www.boe.es/boe/dias/2007/05/25/pdfs/A22817-22830.pdf"/></para></footnote>, 
    		por la que se convocan ayudas para la creación y transformación de recursos digitales y su difusión y preservación mediante repositorios OAI-PMH, 
    		cuyo objetivo es la creación de recursos digitales mediante la digitalización de materiales que formen parte del patrimonio bibliográfico español 
    		o se encuentren en el dominio público así como la asignación de los datos y metadatos que codifiquen sus descripciones, es decir, Dublin Core 
    		como mínimo aunque no exclusivamente, que permitan su carga en repositorios OAI definidos conforme a las especificaciones citadas
    		<footnote><para>Implementation Guidelines for Open Archives Initiative Protocolfor Metadata Harvesting. Protocol version 2.0 of 2002.06-14</para></footnote> 
    		que permiten su recolección. Incluirán además estructuras METS (Metadata Encoding Transmision 
    		Standard) en las que se encapsulan otros metadatos como PREMIS, que describen los términos para la preservación de la copia digital.
    	</para>
    	<para>
    		Por otra parte, se pretende incrementar la visibilidad y accesibilidad de los recursos digitales procedentes no sólo de procesos de digitalización 
    		llevados a cabo con este objetivo sino también la transformación de los recursos digitales existentes en recursos digitales accesibles, esto es 
    		sujetos a la norma ISO 15836<footnote><para><link xl:href="http://www.iso.org/iso/iso_catalogue/catalogue_tc/catalogue_detail.htm?csnumber=37629"/></para></footnote> 
    		en un repositorio OAI-PMH.
    	</para>
    	<para>
    		Esta convocatoria, cuyo importe alcanza casi dos millones de euros, se dirige tanto a las distintas administraciones públicas como a entidades 
    		privadas sin ánimo de lucro. Por lo que se refiere a la convocatoria de 2007, permitirá contar en los próximos meses con nuevos repositorios 
    		vinculados a bibliotecas digitales o virtuales ya existentes o bien de nuevo desarrollo que permitirán un cada vez más amplio conjunto de 
    		información accesible a través de repositorios que sujetos a la normativa que implica la Iniciativa de Archivos Abiertos serán recolectables 
    		tanto por las aplicaciones del Ministerio de Cultura como por otras instituciones y proveedores de datos basados en dicha iniciativa.
    	</para>
    	<para>
    		A esta convocatoria se han presentado todo tipo de instituciones desde universidades que ya cuentan con repositorio y que desean convertir 
    		nuevas colecciones a los esquemas de metadatos correspondientes hasta Comunidades Autónomas interesadas en desarrollar bibliotecas virtuales 
    		o digitales bien de nuevo cuño o bien transformando las estructuras de las que ya disponían anteriormente. Otras instituciones como ateneos, 
    		academias, fundaciones, etc. han obtenido asimismo financiación para proyectos similares a los aquí enumerados.
    	</para>
    	<para>
    		En total, 10 bibliotecas regionales (las de las Comunidades Autónomas de Aragón, Asturias, Castilla-La Mancha, Castilla y León, Extremadura, 
    		Galicia, La Rioja, Madrid, Navarra y Valencia, dos Institutos de Enseñanza Media (Cardenal Cisneros y San Isidro de Madrid), dos Reales 
    		Academias (la Real Academia de la Historia y la Real Academia de Jurisprudencia y Legislación), 16 universidades (Alicante, Barcelona, Autónoma 
    		de Barcelona, Girona, Huelva, Lleida, Murcia, Oviedo, Politécnica de Valencia, Politécnica de Cataluña, Pompeu Fabra, Pontificia de Salamanca, 
    		Salamanca, Santiago de Compostela, Valladolid y Zaragoza), el consorcio Madroño, el Instituto de Estudios Altoaragoneses y entidades privadas 
    		sin ánimo de lucro como el Ateneu Barcelonés, la Fundación Sancho El Sabio y la Fundación Sierra Pambley han sido subvencionadas
    		<footnote><para>BOE de 28-01-2008 <link xl:href="http://www.boe.es/g/es/bases_datos/doc.php?coleccion=indilex&amp;id=2008/01493&amp;txtlen=969"/> 
    		y BOE de 30-01-2008 <link xl:href="http://www.boe.es/g/es/bases_datos/doc.php?coleccion=indilex&amp;id=2008/01613&amp;txtlen=835"/></para></footnote>. 
    		Así, y como resultado de esta iniciativa, se implementarán 21 nuevos repositorios antes de finales de 2008.
    	</para>
    	<para>
    		Proyectos de digitalización como <emphasis role="strong">BIVALDI</emphasis><footnote><para><link xl:href="http://bivaldi.gva.es/"/></para></footnote> 
    		(Biblioteca Valenciana Digital), la <emphasis role="strong">Biblioteca Digital de Galicia</emphasis><footnote><para><link xl:href="http://www.csbg.org/bibliotecadixital/asp/index.asp"/></para></footnote>  
    		o el repositorio institucional la Universidad de Salamanca<footnote><para><link xl:href="http://bivaldi.gva.es/"/></para></footnote> son ejemplos 
    		de iniciativas muy consolidadas, pero que se estaban llevando a cabo fuera del entorno normalizado, lo que redundaba en la accesibilidad y 
    		visibilidad de sus recursos.
    	</para>
    	<para>
    		Los resultados serán accesibles de forma abierta a través de diversas herramientas y, en concreto, de la nueva versión del Directorio y 
    		recolector de recursos digitales.
    	</para>
    	<para>
    		Por otra parte, las memorias presentadas a la convocatoria han permitido la identificación de 67 proyectos que se han dado de alta en el Directorio.
    	</para>
    	<para>
    		Esta política puesta en marcha en 2007 ha tenido continuidad en la nueva resolución en 2008<footnote><para>Resolución de la Dirección General del Libro, 
    		Archivos y Bibliotecas de 3 de marzo de 2008, BOE de 31 de marzo de 2008 <link xl:href="http://www.boe.es/boe/dias/2008/03/31/pdfs/A18106-18117.pdf"/></para></footnote>, 
    		por una cuantía similar, lo que permitirá aumentar el número tanto de repositorios OAI como de colecciones digitales accesibles mediante 
    		estructuras de metadatos a lo largo de 2009.
    	</para>
    	<para>
    		En cualquier caso, y fruto de la anterior convocatoria, se han finalizado ya los primeros proyectos como el de las bibliotecas de Institutos de 
    		Enseñanza Secundaria que conservan fondos históricos, que se han alojado en la Biblioteca Virtual del Patrimonio Bibliográfico
    		<footnote><para>Se trata de la colección Bibliotecas escolares históricas que se ha iniciado con 59 títulos del IES Cardenal Cisneros y 66 del 
    			IES San Isidro, ambos de Madrid.</para></footnote>, la Biblioteca Virtual de La Rioja<footnote><para>Iniciada con 215 títulos sobre La Rioja 
    			o de autores riojanos, está prevista su publicación en septiembre de 2008.</para></footnote> 
    		o la Biblioteca Virtual Lastanosa<footnote><para><link xl:href="http://www.lastanosa.com/"/></para></footnote>, producida por el Instituto de Estudios 
    		Altoaragoneses todas las cuales disponen ya de repositorio OAI-PMH y han sido ya recolectadas por el Recolector del Ministerio de Cultura.
    	</para>
    	<para>
    		Todo esto permitirá articular de una manera más eficaz los distintos proyectos de desarrollo de bibliotecas virtuales o digitales que se han 
    		desarrollado, se están desarrollando o se desarrollarán en todas las Comunidades Autónomas.
    	</para>
    </section>
    <section xml:id="ch05b3">
    	<title>El proyecto Europeana: EuropeanaLocal</title>
    	<para>
    		Esta iniciativa ha coincidido en el tiempo con un importante desarrollo y paso adelante del proyecto Europeana<footnote><para>nombre por el 
    		que se conoce EDL, siglas en inglés de la Biblioteca Digital Europea, a partir de la conferencia internacional One more sep towards the European 
    		digital library, celebrada en la Deutsche Nationalbibliothek, Frankfurt, los días 31 de enero y 1 de febrero de 2008 en la que se presentó la maqueta. 
    		<link xl:href="http://www.edlproject.eu/conference/index.php"/></para></footnote>, 
    		la biblioteca, archivo y museo digitales europeos, iniciado en julio de 2007 y cuyo prototipo, que proporcionará acceso directo a dos millones 
    		de objetos digitales se presentará en Bruselas, el próximo mes de noviembre. La maqueta<footnote><para>cf nota anterior </para></footnote> 
    		actualmente disponible ha ido acompañada de la publicación de un amplio conjunto de documentos<footnote><para><link xl:href="http://www.europeana.eu/outcomes.php"/></para></footnote> 
    		entre los que figuran requisitos tanto técnicos 
    		como funcionales de la aplicación y de los registros digitales que habrán de formar parte de ella. Las estructuras de información seleccionadas 
    		se corresponden en un alto porcentaje con las promovidas por la Subdirección General de Coordinación Bibliotecaria, por el Grupo de trabajo de 
    		colecciones digitales y, en definitiva, por las resoluciones de la Dirección General del Libro, Archivos y Bibliotecas del Ministerio de Cultura.
    	</para>
    	<para>
    		Por lo que se refiere a la elaboración de directrices para la creación de repositorios basados en la Iniciativa de Archivos Abiertos, una reciente 
    		iniciativa de la Unión Europea es la denominada <emphasis role="strong">EuropeanaLocal</emphasis>, nombre que, por analogía con Europeana, ha 
    		venido a darse a <emphasis role="strong">EDLocal</emphasis><footnote><para><link xl:href="http://www.edlocal.eu/"/></para></footnote>, la 
    		Biblioteca Digital Europea 
    		local, en la reunión inicial celebrada en Londres el pasado 26 de junio, y que permitirá concretar el conjunto de estándares y su aplicación y la 
    		guía de buenas prácticas que permitirá a las distintas bibliotecas digitales o virtuales formar parte de esta iniciativa.
    	</para>
    	<para>
    		Este proyecto habrá de converger con Europeana y sus requisitos y funcionalidades técnicas serán idénticas lo que supondrá un importante avance 
    		en el área de las bibliotecas locales de la normativa OAI-PMH.
    	</para>
    	<informalfigure xml:id="ch05b02" xreflabel="Fig 23">
	  	<mediaobject>
	  		<imageobject>
	  			<imagedata fileref="resource/INF-2-036.jpg" />
	  		</imageobject>
	  		<caption>
	  			<para>
	  				EuropeanaLocal
	  			</para>
	  		</caption>
	  	</mediaobject>
	</informalfigure>
	<para>
		EuropeanaLocal se enmarca en la iniciativa de la Unión Europea destinada específicamente a los contenidos digitales, es decir 
		<emphasis role="strong">eContentplus</emphasis><footnote><para><link xl:href="http://ec.europa.eu/information_society/activities/econtentplus/index_en.htm"/></para></footnote>. 
		Su objetivo, de forma completamente análoga 
		a lo previsto en las mencionadas resoluciones de la Dirección General del Libro, Archivos y Bibliotecas, es convertir los recursos existentes a la 
		estructura prevista por Europeana, así como la creación de repositorios basados en la Iniciativa de Archivos Abiertos que promueve igualmente la 
		Unión Europea. Participan en el proyecto un total de 32 instituciones de 26 estados europeos, entre ellas la Subdirección General de Coordinación 
		Bibliotecaria.
	</para>
	<para>
		Lo mismo que ocurre en España, gran parte de los contenidos de los distintos países europeos se encuentran en numerosas instituciones locales o 
		regionales que, gracias a estos proyectos de cooperación, podrán, de forma distribuida, y ajustándose a las características de red social 
		intrínsecas a la world wide web, dar la máxima visibilidad y acceso a los ciudadanos al patrimonio cultural común europeo.
	</para>
	<para>
		Existe una creciente necesidad de una mayor implicación de la red europea de archivos, bibliotecas y museos locales y regionales para conseguir 
		que sus contenidos sean accesibles a través de Europeana. Por ello, EuropeanaLocal pretende establecer a lo largo de los tres próximos años 
		(junio de 2008 a junio de 2011) un red de buenas prácticas que mejore la interoperabilidad de las bibliotecas digitales de instituciones de 
		la memoria (archivos, bibliotecas y museos) regionales y locales. Esa implicación permitirá reunir una amplia diversidad de contenidos, 
		culturas y lenguas que posibilitará el establecimiento de servicios integrados de valor añadido, tanto para la comunidad como para los usuarios 
		particulares.
	</para>
	<para>
		En el plazo de los tres años de duración del proyecto se espera hacer accesibles a través de la red de repositorios implementados unos veinte 
		millones de objetos digitales. La red de repositorios será interoperable con Europeana y se creará un prototipo de servicio integrado 
		Europeana-Europeana Local. Por otra parte, se crearán áreas temáticas que integrarán contenidos tanto a nivel nacional como regional o local.
	</para>
	<para>
		Entre los resultados que se esperan del proyecto, se encuentran los siguientes:
	</para>
	<itemizedlist>
		<listitem>
			<para>
				Hacer accesibles a través de Europeana los contenidos de los distintos participantes, además de los que estén disponibles a lo largo del 
				período de desarrollo del proyecto con el objetivo de impulsar de manera significativa los contenidos accesibles a través de la biblioteca 
				digital europea.
			</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>Promover y apoyar, proporcionando la formación y directrices necesarias, el establecimiento en cada uno de los estados miembros y en 
			Noruega de una red de repositorios OAI-PMH consistente con los requisitos de recolección de contenidos de Europeana
			<footnote><para><link xl:href="http://europeana.eu/public_documents/EDLnet_D2_2_Initial_Semantic_and_Technical_Interoperability_Requirements_final.pdf"/></para></footnote> 
			y con sus recomendaciones en términos de protocolos, tecnología y requisitos de los metadatos.</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>Desarrollar una herramienta que permita la instalación de repositorios OAI-PMH mediante la conversión de las bases de datos existentes 
			en repositorios digitales que cumplan el referido protocolo y generen metadatos consistentes que se pretende que evolucionen posteriormente 
			hacia tecnologías de la web semántica.</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>Resolver el problema de la utilización de distintos formatos de metadatos, incluso de carácter local, en especial en los sectores de museos 
			y archivos, mediante la implementación de los principales esquemas y la utilización de procesos automáticos de mapeo y pasarelas entre 
			ellos. En este proceso, un aspecto crítico será la utilización de una arquitectura y estándares de metadatos interoperables de Europeana.</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>Promover actividades adicionales a la digitalización (incluyendo OCR a texto completo) a nivel regional y local utilizando en la medida de lo 
			posible una red de <emphasis>centros de competencia</emphasis> capaz de proporcionar apoyo a instituciones con pocos recursos en sus proyectos 
			de digitalización así como herramientas y servicios.</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>Llegar al final del proyecto a una situación en la cualquier proveedor de contenidos regional o local y, muy en particular, agregadores de 
			contenido a nivel regional, nacional o internacional, pueda añadir sus contenidos sin ninguna dificultad técnica en términos del modelo de 
			negocio de Europeana.</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>Asegurar la sostenibilidad de la red de repositorios en cada uno de los estados miembros mediante la negociación y acuerdos con terceros, 
			a nivel nacional, de una solución racional, escalable y sostenible de agregación a largo plazo de contenidos culturales digitales y sus 
			metadatos.</para>
		</listitem>
	</itemizedlist>
	<para>
		Ante la más que previsible proliferación de colecciones digitales accesibles mediante OAI-PMH, resulta imprescindible ajustar todo lo que se 
		refiere a la identificación de colecciones, estructura de la información y características de la misma (si es textual, icónica, sonora, en 
		qué proporción, formatos de almacenamiento, etc.). En esta fase empezará a cobrar una importancia crucial el uso tanto de 
		METS<footnote><para><link xl:href="http://www.loc.gov/standards/mets/"/> Este estándar lo mantiene la Library of Congress, en concreto la Network 
		Development and MARC Standards y su desarrollo es una iniciativa de la Digital Library Federation.</para></footnote>, esquema para la codificación 
		de los metadatos descriptivos, administrativos y 
		estructurales de los objetos de una biblioteca digital expresados utilizando el esquema XML, como los metadatos que describen los términos 
		que se precisan para la preservación de la copia digital, que se obtienen del Diccionario de Datos elaborados por el Grupo de Trabajo 
		<emphasis role="strong">PREMIS</emphasis> (PREservation Metadata Implementation Strategies) de marzo de 2008, versión 2.0. denominado 
		PREMIS Data Dictionary for Preservation Metadata<footnote><para>PREMIS maintenance activity mantiene el Diccionario de Datos y el esquema 
		XML que se alojan en la Library of Congress y son accesibles en <link xl:href="http://www.oclc.org/research/projects/pmwg/"/></para></footnote>, 
		y elaborado según el Modelo de 
		Referencia del Open Archival Information System (OAIS) / ISO14721. Asimismo, habrán de tenerse en cuenta los diferentes perfiles, en 
		particular el de la prensa<footnote><para>METS profile for historical newspapers <link xl:href="http://www.loc.gov/standards/mets/test/ndnp/00000010.html"/></para></footnote>, 
		así como el uso generalizado del METS / ALTO 
		(Analyzed Layout and Text Object)<footnote><para><link xl:href="http://www.loc.gov/ndnp/alto_1-1-041.xsd"/></para></footnote> para el reconocimiento óptico 
		de caracteres y los formatos PDF/A para la preservación y PDF/X para intercambio, tal y como los recoge la nueva norma ISO/DIS 32000 
		Document management – Portable document format – PDF 1.7.
	</para>
	<informalfigure xml:id="ch05b03" xreflabel="Fig 24">
	  	<mediaobject>
	  		<imageobject>
	  			<imagedata fileref="resource/INF-2-037.jpg" />
	  		</imageobject>
	  		<caption>
	  			<para>
	  				PREMIS Data Dictionary for Preservation Metadata
	  			</para>
	  		</caption>
	  	</mediaobject>
	</informalfigure>
	<para>
		Es muy importante que se logre, tal y como menciona la reunión de implementadores de SRU (Search and Retrieval via URL) de junio de 
		2007<footnote><para><link xl:href="http://www.loc.gov/standards/sru/june2007meeting-report.html"/></para></footnote>, una sinergia 
		entre OAI/SRU máxime cuando SRU se está definiendo ya como un 
		<foreignphrase xml:lang="en">web service</foreignphrase> así como el estudio de la creación de repositorios OAIS para preservar las 
		cada vez mayores colecciones de recursos digitales.
	</para>
	<para>
		Es posible que el modelo que se está implantando en España precise del establecimiento de un perfil de METS que se convierta en una 
		buena práctica con el fin de disminuir la flexibilidad que potencialmente proporciona METS. Esto permitirá sin duda un intercambio de 
		información más ágil, siempre y cuando las bases de datos y los repositorios OAI cuenten con programas de exportación e importación de 
		registros METS. Ajustar las estructuras de datos a METS proporciona una funcionalidad importante, pero es necesario hacerla efectiva 
		mediante la importación y exportación de esquemas de metadatos METS que, además, proporcionan una gran libertad frente a soluciones 
		tecnológicas llave en mano de empresas de servicios o proveedores de programas informáticos.
	</para>
    </section>
    <section xml:id="ch05b4">
    	<title>La iniciativa DRIVER<footnote><para><link xl:href="http://www.driver-support.eu/managers.html"/></para></footnote></title>
    	<para>
    		Dado el importante auge que en toda Europa y también en España está teniendo el uso de repositorios ha sido necesario contar con un 
    		elemento de certificación y validación que permita caracterizar las diferentes colecciones con las que cuentan o pueden llegar a 
    		contar dichos repositorios OAI. Se trata de la iniciativa que nació como consecuencia entre otras fuentes de un organismo de normalización 
    		como es DINI (<foreignphrase xml:lang="de">Deutsche Initiative für Netzwerkinformation</foreignphrase><footnote><para><link xl:href="http://www.dini.de/"/></para></footnote>).
    	</para>
    	<para>
    		DRIVER (<foreignphrase xml:lang="en">Digital Repository Infrastructure Vision for European Research</foreignphrase>) es un proyecto 
    		financiado por la Comisión Europea que tiene como objetivo construir un modelo para la creación de la infraestructura de conocimiento 
    		en el área de la investigación europea. DRIVER pretende distribuir la creación científica, incluyendo informes científicos y técnicos, 
    		informes de trabajo, <foreignphrase xml:lang="en">preprints</foreignphrase>, artículos y datos mediante una red virtual de repositorios 
    		institucionales europeos. Además, proporcionará servicios a los usuarios que en un futuro próximo se extenderán a otras áreas para 
    		asegurar la más amplia explotación de contenidos.
    	</para>
    	<para>
    		DRIVER ha publicado unas directrices<footnote><para><link xl:href="http://www.driver-support.eu/documents/DRIVER_guidelines_1%200.pdf"/></para></footnote> 
    		de aplicación a repositorios OAI-PMH para 
    		su adecuación a la metodología y normativa específica de la red de repositorios institucionales europeos.
    	</para>
    	<para>
    		Es importante señalar que REBIUN tiene previsto en sus líneas estratégicas la implementación de DRIVER si bien todavía ningún repositorio 
    		cuenta con ella. En el VII Workshop REBIUN sobre jornadas digitales<footnote><para>La estrategia digital: ¿hacia dónde?: Madrid, 18 y 19 
    		de octubre de 2007. Universidad Nacional de Educación a Distancia. <link xl:href="http://info-fp.uned.es/biblioteca/Workshop2007/inicio.html"/></para></footnote>, 
    		el Ministerio 
    		de Cultura, a través de la Subdirección General de Coordinación Bibliotecaria, manifestó su intención de aplicar estas directrices tanto 
    		a los repositorios de la Biblioteca Virtual de Prensa Histórica como a la Biblioteca Virtual del Patrimonio Bibliográfico, como a aquellos 
    		repositorios que se vayan implementando como resultado de la financiación ya citada. Así, en la mencionada resolución de convocatoria de 
    		ayudas de 2008 se valorará la aplicación de la metodología de DRIVER.
    	</para>
    	<para>
    		En estos momentos, además de haber implementado la nueva versión del recolector con las características funcionales ya citadas se está 
    		implementando DRIVER que, entre otras muchas características importantes, contiene una fundamental como es el establecimiento de 
    		colecciones o sets que permiten diferenciar claramente las subcolecciones que constituyen el repositorio. Por ejemplo, los recursos 
    		digitales que se encuentren a texto completo de aquellos que se encuentren en PDF o imagen así como diferenciar por el tipo de material, 
    		análisis de contenido o fecha de las distintas colecciones digitales.
    	</para>
    	<para>
    		Existen varios procedimientos para crear estos subsets establecidos por DRIVER pero sin duda el más potente y eficaz es el definido por 
    		MPEG 21, mucho más conocido por DIDL<footnote><para><link xl:href="http://xml.coverpages.org/mpeg21-didl.html"/></para></footnote> 
    		(Digital Item Declaration Language).
    	</para>
    	<para>
    		Entre otras ventajas, DRIVER tienen la virtud de introducir un grado de orden considerable en las colecciones digitales al fijar 
    		determinados valores que caracterizan claramente la colección y facilitan el acceso a la misma mediante la homogeneización de determinados 
    		campos logrando así que los archivos sean verdaderamente abiertos no sólo de facto sino de iure incorporándose, por otra parte, a la 
    		política de normalización de carácter europeo.
    	</para>
    </section>
  </section>
</chapter>